[
    "teste",
    "estou escrevrendo uma frase",
    [
        "A",
        "poesia",
        ",",
        "ou",
        "texto",
        "l\u00edrico",
        ",",
        "\u00e9",
        "uma",
        "das",
        "sete",
        "artes",
        "tradicionais",
        ",",
        "pela",
        "qual",
        "a",
        "linguagem",
        "humana",
        "\u00e9",
        "utilizada",
        "com",
        "fins",
        "est\u00e9ticos",
        "ou",
        "cr\u00edticos",
        ",",
        "ou",
        "seja",
        ",",
        "ela",
        "retrata",
        "algo",
        "em",
        "que",
        "tudo",
        "pode",
        "acontecer",
        "dependendo",
        "da",
        "imagina\u00e7\u00e3o",
        "do",
        "autor",
        "como",
        "a",
        "do",
        "leitor",
        ".",
        "Poesia",
        ",",
        "segundo",
        "o",
        "modo",
        "comum",
        "de",
        "falar",
        ",",
        "quer",
        "dizer",
        "duas",
        "coisas",
        ".",
        "A",
        "arte",
        ",",
        "que",
        "a",
        "ensina",
        ",",
        "e",
        "a",
        "obra",
        "feita",
        "com",
        "a",
        "arte",
        ";",
        "a",
        "arte",
        "\u00e9",
        "a",
        "poesia",
        ",",
        "a",
        "obra",
        "poema",
        ",",
        "o",
        "poeta",
        "o",
        "art\u00edfice",
        ".",
        "[",
        "1",
        "]",
        "O",
        "sentido",
        "da",
        "mensagem",
        "po\u00e9tica",
        "tamb\u00e9m",
        "pode",
        "ser",
        ",",
        "ainda",
        "que",
        "seja",
        "a",
        "forma",
        "est\u00e9tica",
        "a",
        "definir",
        "um",
        "texto",
        "como",
        "po\u00e9tico",
        ".",
        "A",
        "poesia",
        "compreende",
        "aspectos",
        "metaf\u00edsicos",
        "e",
        "a",
        "possibilidade",
        "desses",
        "elementos",
        "transcenderem",
        "ao",
        "mundo",
        "f\u00e1tico",
        ".",
        "Esse",
        "\u00e9",
        "o",
        "terreno",
        "que",
        "compete",
        "verdadeiramente",
        "ao",
        "poeta",
        ".",
        "[",
        "2",
        "]"
    ],
    [
        "O",
        "ministro",
        "da",
        "Fazenda",
        ",",
        "Fernando",
        "Haddad",
        ",",
        "anunciou",
        "nesta",
        "quinta-feira",
        "(",
        "29",
        ")",
        "que",
        "o",
        "governo",
        "decidiu",
        "mudar",
        "o",
        "regime",
        "de",
        "metas",
        "de",
        "infla\u00e7\u00e3o",
        ".",
        "A",
        "meta",
        "ser\u00e1",
        "cont\u00ednua",
        "em",
        "3",
        "%",
        "a",
        "partir",
        "de",
        "2025",
        "(",
        "veja",
        "mais",
        "abaixo",
        ")",
        ".",
        "A",
        "medida",
        "aposenta",
        "o",
        "atual",
        "formato",
        ",",
        "que",
        "leva",
        "em",
        "conta",
        "o",
        "ano-calend\u00e1rio",
        "\u2014",
        "ou",
        "seja",
        ",",
        "de",
        "janeiro",
        "a",
        "dezembro",
        ".",
        "Isso",
        "significa",
        "que",
        "a",
        "meta",
        "ser\u00e1",
        "definida",
        "para",
        "um",
        "\u201c",
        "horizonte",
        "relevante",
        "\u201d",
        ",",
        "sem",
        "calend\u00e1rio",
        "fixado",
        ".",
        "Segundo",
        "Haddad",
        ",",
        "a",
        "decis\u00e3o",
        "foi",
        "comunicada",
        "ao",
        "Conselho",
        "Monet\u00e1rio",
        "Nacional",
        "(",
        "CMN",
        ")",
        ",",
        "que",
        "se",
        "reuniu",
        "nesta",
        "quinta",
        ".",
        "``",
        "Em",
        "rela\u00e7\u00e3o",
        "\u00e0",
        "meta",
        "de",
        "infla\u00e7\u00e3o",
        ",",
        "eu",
        "anunciei",
        "ao",
        "Conselho",
        "Monet\u00e1rio",
        "Nacional",
        "e",
        "explico",
        "o",
        "porqu\u00ea",
        ",",
        "porque",
        "\u00e9",
        "uma",
        "prerrogativa",
        "do",
        "presidente",
        "da",
        "rep\u00fablica",
        "uma",
        "mudan\u00e7a",
        "do",
        "regime",
        "em",
        "rela\u00e7\u00e3o",
        "ao",
        "ano",
        "calend\u00e1rio",
        ",",
        "de",
        "maneira",
        "que",
        "agora",
        ",",
        "conforme",
        "j\u00e1",
        "discutido",
        "com",
        "a",
        "sociedade",
        "em",
        "in\u00fameras",
        "ocasi\u00f5es",
        ",",
        "j\u00e1",
        "tinha",
        "manifestado",
        "minha",
        "simpatia",
        "por",
        "uma",
        "mudan\u00e7a",
        "desse",
        "padr\u00e3o",
        "que",
        "s\u00f3",
        "se",
        "verifica",
        "em",
        "dois",
        "pa\u00edses",
        "do",
        "mundo",
        ",",
        "dentre",
        "os",
        "quais",
        ",",
        "o",
        "Brasil",
        ",",
        "de",
        "maneira",
        "que",
        "n\u00f3s",
        "adotaremos",
        "agora",
        "meta",
        "cont\u00ednua",
        "a",
        "partir",
        "de",
        "2025",
        "''",
        ",",
        "afirmou",
        ".",
        "De",
        "acordo",
        "com",
        "o",
        "ministro",
        ",",
        "o",
        "\u201c",
        "horizonte",
        "relevante",
        "\u201d",
        "a",
        "ser",
        "perseguido",
        "com",
        "a",
        "meta",
        "cont\u00ednua",
        "ser\u00e1",
        "definido",
        "pelo",
        "Banco",
        "Central",
        ",",
        "mas",
        "tende",
        "a",
        "ser",
        "de",
        "24",
        "meses",
        ",",
        "a",
        "exemplo",
        "de",
        "experi\u00eancias",
        "internacionais",
        ".",
        "A",
        "mudan\u00e7a",
        "para",
        "a",
        "meta",
        "cont\u00ednua",
        "far\u00e1",
        "com",
        "que",
        "o",
        "governo",
        "n\u00e3o",
        "precise",
        "mais",
        "discutir",
        "a",
        "meta",
        "anualmente",
        "e",
        "traz",
        "mais",
        "flexibilidade",
        "para",
        "o",
        "trabalho",
        "do",
        "Banco",
        "Central",
        ",",
        "que",
        "\u00e9",
        "respons\u00e1vel",
        "por",
        "perseguir",
        "o",
        "objetivo",
        "da",
        "infla\u00e7\u00e3o",
        ".",
        "\u201c",
        "Voc\u00ea",
        "mant\u00e9m",
        "a",
        "meta",
        "e",
        "redefine",
        "a",
        "trajet\u00f3ria",
        "''",
        ",",
        "afirmou",
        "Haddad",
        ".",
        "A",
        "infla\u00e7\u00e3o",
        "oficial",
        "do",
        "pa\u00eds",
        "\u00e9",
        "medida",
        "pelo",
        "\u00cdndice",
        "Nacional",
        "de",
        "Pre\u00e7os",
        "ao",
        "Consumidor",
        "Amplo",
        "(",
        "IPCA",
        ")",
        ".",
        "A",
        "meta",
        "de",
        "infla\u00e7\u00e3o",
        "\u00e9",
        "definida",
        "pelo",
        "CMN",
        ".",
        "Cabe",
        "ao",
        "Banco",
        "Central",
        "perseguir",
        "a",
        "meta",
        "de",
        "infla\u00e7\u00e3o",
        ".",
        "A",
        "taxa",
        "b\u00e1sica",
        "de",
        "juros",
        "\u2014",
        "chamada",
        "de",
        "Selic",
        "\u2014",
        "\u00e9",
        "o",
        "principal",
        "instrumento",
        "de",
        "pol\u00edtica",
        "monet\u00e1ria",
        "utilizado",
        "pelo",
        "BC",
        "para",
        "controlar",
        "a",
        "infla\u00e7\u00e3o",
        ".",
        "Atualmente",
        ",",
        "a",
        "meta",
        "de",
        "infla\u00e7\u00e3o",
        "trabalha",
        "com",
        "um",
        "per\u00edodo",
        "fechado",
        ":",
        "de",
        "janeiro",
        "a",
        "dezembro",
        "de",
        "um",
        "determinado",
        "ano",
        ".",
        "No",
        "formato",
        "atual",
        ",",
        "objetivo",
        "\u00e9",
        "que",
        "a",
        "infla\u00e7\u00e3o",
        "medida",
        "em",
        "dezembro",
        ",",
        "acumulada",
        "desde",
        "o",
        "janeiro",
        "anterior",
        ",",
        "esteja",
        "dentro",
        "da",
        "meta",
        ".",
        "No",
        "caso",
        "de",
        "2023",
        ",",
        "o",
        "centro",
        "dessa",
        "meta",
        "\u00e9",
        "de",
        "3,25",
        "%",
        "."
    ],
    [
        "Estimulados",
        ",",
        "em",
        "grande",
        "parte",
        ",",
        "pela",
        "visibilidade",
        "das",
        "revistas",
        "cient\u00edficas",
        "nos",
        "meios",
        "leigos",
        "e",
        "profissionais",
        ",",
        "decor-rente",
        "da",
        "indexa\u00e7\u00e3o",
        "dos",
        "peri\u00f3dicos",
        "de",
        "boa",
        "qualidade",
        "em",
        "bases",
        "de",
        "dados",
        "eletr\u00f4nicas",
        "e",
        "das",
        "ferramentas",
        "de",
        "busca",
        "que",
        "permitem",
        "ao",
        "leitor",
        "(",
        "clientes",
        "ou",
        "colegas",
        ")",
        "encontrar",
        "publica\u00e7\u00f5es",
        "relacionadas",
        "na",
        "internet",
        "e",
        "pela",
        "abertura",
        "dos",
        "Programas",
        "de",
        "P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o",
        "(",
        "stricto",
        "sensu",
        "-",
        "mestrado",
        "e",
        "doutorado",
        ")",
        "das",
        "principais",
        "universidades",
        ",",
        "aliada",
        "\u00e0",
        "necessidade",
        "do",
        "jovem",
        "oftalmologista",
        "de",
        "se",
        "diferenciar",
        "por",
        "meio",
        "de",
        "t\u00edtulos",
        "acad\u00eamicos",
        ",",
        "muitos",
        "m\u00e9dicos",
        "s\u00e3o",
        "motivados",
        "a",
        "realizar",
        "estudos",
        "cient\u00edficos",
        "visando",
        "\u00e0",
        "publica\u00e7\u00e3o",
        "(",
        "1,2",
        ")",
        ".",
        "No",
        "meio",
        "acad\u00eamico",
        ",",
        "costuma-se",
        "admitir",
        "que",
        ",",
        "em",
        "geral",
        ",",
        "90",
        "%",
        "de",
        "um",
        "estudo",
        "cient\u00edfico",
        "corresponde",
        "\u00e0",
        "``",
        "inspira\u00e7\u00e3o",
        "''",
        "e",
        "somente",
        "10",
        "%",
        "\u00e0",
        "``",
        "transpira\u00e7\u00e3o",
        "''",
        ",",
        "ou",
        "seja",
        ",",
        "a",
        "energia",
        "investida",
        "na",
        "elabora\u00e7\u00e3o",
        "da",
        "estrat\u00e9gia",
        "do",
        "estudo",
        "\u00e9",
        "muito",
        "maior",
        "e",
        "mais",
        "relevante",
        "do",
        "que",
        "sua",
        "execu\u00e7\u00e3o",
        ".",
        "A",
        "primeira",
        "etapa",
        "da",
        "elabora\u00e7\u00e3o",
        "de",
        "um",
        "estudo",
        "cient\u00edfico",
        "\u00e9",
        ",",
        "sem",
        "d\u00favida",
        ",",
        "a",
        "mais",
        "importante",
        ":",
        "a",
        "escolha",
        "do",
        "tema",
        "a",
        "ser",
        "investigado",
        ".",
        "A",
        "pesquisa",
        "cient\u00edfica",
        "inicia-se",
        "por",
        "uma",
        "d\u00favida",
        ",",
        "algo",
        "que",
        ",",
        "na",
        "opini\u00e3o",
        "dos",
        "pesquisadores",
        ",",
        "poderia",
        "ser",
        "diferente",
        "e",
        ",",
        "eventualmente",
        ",",
        "mais",
        "eficaz",
        ".",
        "O",
        "pr\u00f3ximo",
        "passo",
        "seria",
        ",",
        "ent\u00e3o",
        ",",
        "buscar",
        "na",
        "literatura",
        ",",
        "por",
        "meio",
        "da",
        "pesquisa",
        "bibliogr\u00e1fica",
        "em",
        "bases",
        "de",
        "dados",
        "eletr\u00f4nicas",
        ",",
        "toda",
        "informa\u00e7\u00e3o",
        "que",
        "j\u00e1",
        "foi",
        "publicada",
        "sobre",
        "o",
        "assunto",
        ".",
        "Seria",
        "como",
        "perguntar",
        "ao",
        "restante",
        "do",
        "mundo",
        "o",
        "que",
        "eles",
        "sabem",
        "a",
        "respeito",
        "de",
        "determinado",
        "tema",
        ".",
        "Um",
        "dos",
        "objetivos",
        "da",
        "revis\u00e3o",
        "bibliogr\u00e1fica",
        "\u00e9",
        "descobrir",
        "se",
        "algu\u00e9m",
        ",",
        "em",
        "alguma",
        "parte",
        "do",
        "mundo",
        ",",
        "j\u00e1",
        "teve",
        "esta",
        "mesma",
        "d\u00favida",
        "e",
        "tamb\u00e9m",
        "tentou",
        "solucion\u00e1-la",
        "(",
        "3",
        ")",
        ".",
        "A",
        "revis\u00e3o",
        "da",
        "literatura",
        ",",
        "selecionando",
        "e",
        "lendo",
        "os",
        "principais",
        "artigos",
        "relacionados",
        "ao",
        "assunto",
        ",",
        "permite",
        "compreender",
        "detalhes",
        "de",
        "um",
        "conte\u00fado",
        "que",
        "n\u00e3o",
        "estar\u00e1",
        "dispon\u00edvel",
        "de",
        "forma",
        "atualizada",
        "em",
        "livros-texto",
        ".",
        "Este",
        "estudo",
        "\u00e9",
        "a",
        "maneira",
        "mais",
        "eficaz",
        "e",
        "pr\u00e1tica",
        "de",
        "se",
        "atualizar",
        ".",
        "Caso",
        "seja",
        "percebido",
        "que",
        "a",
        "d\u00favida",
        "inicial",
        "j\u00e1",
        "tenha",
        "sido",
        "esclarecida",
        "(",
        "publicada",
        ")",
        ",",
        "a",
        "expertise",
        "agora",
        "adquirida",
        "no",
        "assunto",
        ",",
        "em",
        "geral",
        ",",
        "permitir\u00e1",
        "descobrir",
        "uma",
        "``",
        "brecha",
        "''",
        "no",
        "conhecimento",
        ",",
        "que",
        "ainda",
        "poder\u00e1",
        "ser",
        "estudada",
        "de",
        "forma",
        "in\u00e9dita",
        ".",
        "Por",
        "exemplo",
        ",",
        "se",
        "a",
        "d\u00favida",
        "original",
        "for",
        "a",
        "respeito",
        "da",
        "possibilidade",
        "de",
        "a",
        "lente",
        "intraocular",
        "asf\u00e9rica",
        ",",
        "ao",
        "melhorar",
        "a",
        "percep\u00e7\u00e3o",
        "visual",
        "de",
        "contraste",
        ",",
        "poder",
        "influenciar",
        "nos",
        "exames",
        "diagn\u00f3sticos",
        "que",
        "utilizem",
        "a",
        "sensibilidade",
        "ao",
        "contraste",
        ",",
        "e",
        "se",
        "esta",
        "d\u00favida",
        "j\u00e1",
        "tiver",
        "sido",
        "respondida",
        "para",
        "o",
        "exame",
        "de",
        "campo",
        "visual",
        "azul-amarelo",
        ",",
        "uma",
        "poss\u00edvel",
        "``",
        "brecha",
        "''",
        "que",
        "pode",
        "surgir",
        "seria",
        "questionar",
        "se",
        "os",
        "achados",
        "tamb\u00e9m",
        "seriam",
        "v\u00e1lidos",
        "para",
        "outros",
        "tipos",
        "de",
        "exames",
        "(",
        "FDT",
        ",",
        "por",
        "exemplo",
        ")",
        "ou",
        "para",
        "outros",
        "modelos",
        "de",
        "lentes",
        "asf\u00e9ricas",
        "(",
        "4,5",
        ")",
        ".",
        "No",
        "caso",
        "de",
        "pesquisas",
        "epidemiol\u00f3gicas",
        ",",
        "a",
        "``",
        "brecha",
        "''",
        "no",
        "conhecimento",
        "poderia",
        "ser",
        ",",
        "por",
        "exemplo",
        ",",
        "estudar",
        "vari\u00e1veis",
        "j\u00e1",
        "pesquisadas",
        ",",
        "por\u00e9m",
        "em",
        "uma",
        "regi\u00e3o",
        "com",
        "caracter\u00edsticas",
        "demogr\u00e1ficas",
        "diferentes",
        ".",
        "Assim",
        "sendo",
        ",",
        "caracter\u00edsticas",
        "epidemiol\u00f3gicas",
        "e",
        "necessidades",
        "de",
        "pacientes",
        "com",
        "indica\u00e7\u00e3o",
        "de",
        "transplante",
        "de",
        "c\u00f3rnea",
        ",",
        "por",
        "exemplo",
        ",",
        "n\u00e3o",
        "seriam",
        "necessariamente",
        "as",
        "mesmas",
        "no",
        "sudeste",
        "e",
        "no",
        "nordeste",
        ".",
        "Essa",
        "informa\u00e7\u00e3o",
        "poderia",
        "ser",
        "\u00fatil",
        "na",
        "elabora\u00e7\u00e3o",
        "de",
        "diretrizes",
        "em",
        "sa\u00fade",
        "p\u00fablica",
        "(",
        "6,7",
        ")",
        ".",
        "Um",
        "estudo",
        "cient\u00edfico",
        "n\u00e3o",
        "visa",
        "responder",
        "de",
        "forma",
        "generalizada",
        "a",
        "todas",
        "as",
        "d\u00favidas",
        "existentes",
        ",",
        "esgotando",
        ",",
        "assim",
        ",",
        "o",
        "assunto",
        ".",
        "Os",
        "melhores",
        "estudos",
        "s\u00e3o",
        "aqueles",
        "elaborados",
        "para",
        "responder",
        "a",
        "uma",
        "\u00fanica",
        "d\u00favida",
        "espec\u00edfica",
        ",",
        "sendo",
        "que",
        ",",
        "na",
        "maioria",
        "das",
        "vezes",
        ",",
        "id\u00e9ias",
        "para",
        "estudos",
        "complementares",
        "adicionais",
        "s\u00e3o",
        "tamb\u00e9m",
        "sugeridas",
        ".",
        "\u00c9",
        "assim",
        "que",
        "evolui",
        "o",
        "conhecimento",
        "m\u00e9dico",
        ".",
        "Ao",
        "se",
        "realizar",
        "pesquisa",
        "bibliogr\u00e1fica",
        "em",
        "banco",
        "de",
        "dados",
        "eletr\u00f4nicos",
        "para",
        "um",
        "trabalho",
        "cient\u00edfico",
        ",",
        "d\u00favidas",
        "sobre",
        "o",
        "impacto",
        "de",
        "outros",
        "aspectos",
        "(",
        "vari\u00e1veis",
        ")",
        ",",
        "al\u00e9m",
        "daquele",
        "inicialmente",
        "formulado",
        ",",
        "em",
        "geral",
        ",",
        "ir\u00e3o",
        "aparecer",
        ",",
        "gerando",
        "id\u00e9ias",
        "para",
        "estudos",
        "adicionais",
        "sobre",
        "o",
        "mesmo",
        "tema",
        ".",
        "Surgir\u00e1",
        ",",
        "ent\u00e3o",
        ",",
        "uma",
        "linha",
        "de",
        "pesquisa",
        ",",
        "que",
        "confirmar\u00e1",
        "a",
        "autoridade",
        "dos",
        "autores",
        "no",
        "assunto",
        ".",
        "Uma",
        "vez",
        "definida",
        "a",
        "d\u00favida",
        "e",
        "confirmado",
        "o",
        "ineditismo",
        ",",
        "o",
        "passo",
        "seguinte",
        "\u00e9",
        "checar",
        "se",
        "a",
        "institui\u00e7\u00e3o",
        "em",
        "que",
        "o",
        "estudo",
        "ser\u00e1",
        "conduzido",
        "possui",
        "todos",
        "os",
        "requisitos",
        "humanos",
        "e",
        "materiais",
        "para",
        "que",
        "a",
        "pesquisa",
        "seja",
        "realizada",
        ".",
        "Seria",
        ",",
        "por",
        "exemplo",
        ",",
        "um",
        "\u00f3timo",
        "estudo",
        "avaliar",
        "a",
        "efic\u00e1cia",
        "do",
        "laser",
        "de",
        "femtosegundo",
        "para",
        "realiza\u00e7\u00e3o",
        "da",
        "capsulorrexe",
        "em",
        "cataratas",
        "intumescentes",
        "(",
        "8,9",
        ")",
        ",",
        "s\u00f3",
        "que",
        ",",
        "primeiro",
        ",",
        "seria",
        "necess\u00e1rio",
        "ter",
        "o",
        "laser",
        "e",
        "os",
        "pacientes",
        "dispon\u00edveis",
        "para",
        "a",
        "pesquisa",
        ".",
        "No",
        "Brasil",
        "a",
        "escassez",
        "de",
        "recursos",
        "materiais",
        "\u00e9",
        "a",
        "principal",
        "limita\u00e7\u00e3o",
        "para",
        "realiza\u00e7\u00e3o",
        "de",
        "trabalhos",
        "cient\u00edficos",
        ".",
        "Os",
        "pesquisadores",
        "tamb\u00e9m",
        "devem",
        "verificar",
        "se",
        "o",
        "protocolo",
        "cient\u00edfico",
        "atende",
        "\u00e0s",
        "normas",
        "\u00e9ticas",
        "da",
        "institui\u00e7\u00e3o",
        ",",
        "submetendo",
        "seus",
        "projetos",
        "\u00e0",
        "avalia\u00e7\u00e3o",
        "da",
        "Comiss\u00e3o",
        "de",
        "\u00c9tica",
        "em",
        "Pesquisa",
        "local",
        ".",
        "As",
        "pesquisas",
        "n\u00e3o",
        "precisam",
        "ser",
        "necessariamente",
        "in\u00e9ditas",
        ",",
        "mas",
        "t\u00eam",
        "que",
        "proporcionar",
        "alguma",
        "contribui\u00e7\u00e3o",
        "ao",
        "conhecimento",
        "j\u00e1",
        "existente",
        ".",
        "Assim",
        ",",
        "\u00e9",
        "poss\u00edvel",
        "publicar",
        "um",
        "estudo",
        "com",
        "desfechos",
        "que",
        "j\u00e1",
        "tenham",
        "sido",
        "descritos",
        ".",
        "Por\u00e9m",
        ",",
        "nestes",
        "casos",
        ",",
        "a",
        "casu\u00edstica",
        "estudada",
        "teria",
        "de",
        "ser",
        "bem",
        "maior",
        "do",
        "que",
        "o",
        "estudo",
        "original",
        "e",
        "o",
        "objetivo",
        "seria",
        "confirmar",
        "a",
        "informa\u00e7\u00e3o",
        "anterior",
        ".",
        "Editores",
        "n\u00e3o",
        "querem",
        "publicar",
        "(",
        "e",
        "leitores",
        "n\u00e3o",
        "querem",
        "ler",
        ")",
        "estudos",
        "que",
        "simplesmente",
        "repitam",
        "o",
        "que",
        "j\u00e1",
        "foi",
        "feito",
        "in\u00fameras",
        "vezes",
        "antes",
        ".",
        "\u00c9",
        "fundamental",
        "que",
        "os",
        "pesquisadores",
        ",",
        "tamb\u00e9m",
        ",",
        "reflitam",
        "sobre",
        "a",
        "relev\u00e2ncia",
        "do",
        "tema",
        "escolhido",
        ",",
        "pois",
        "as",
        "informa\u00e7\u00f5es",
        "produzidas",
        "com",
        "o",
        "estudo",
        "t\u00eam",
        "que",
        ",",
        "ao",
        "se",
        "somar",
        "com",
        "o",
        "que",
        "j\u00e1",
        "se",
        "sabe",
        "sobre",
        "o",
        "assunto",
        ",",
        "contribuir",
        "para",
        "a",
        "melhora",
        "da",
        "pr\u00e1tica",
        "m\u00e9dica",
        "em",
        "geral",
        ".",
        "Assim",
        ",",
        "dificilmente",
        ",",
        "um",
        "artigo",
        "descrevendo",
        ",",
        "por",
        "exemplo",
        ",",
        "o",
        "perfil",
        "epidemiol\u00f3gico",
        "de",
        "pacientes",
        "atendidos",
        "pelo",
        "hospital",
        "X",
        ",",
        "seria",
        "aceito",
        "para",
        "publica\u00e7\u00e3o",
        ",",
        "pois",
        "esta",
        "informa\u00e7\u00e3o",
        "s\u00f3",
        "seria",
        "\u00fatil",
        "para",
        "os",
        "gestores",
        "daquele",
        "hospital",
        "ou",
        "daquela",
        "regi\u00e3o",
        ".",
        "Estudos",
        "que",
        "trazem",
        "informa\u00e7\u00f5es",
        "relevantes",
        "s\u00e3o",
        "aqueles",
        "que",
        "possibilitam",
        "extrapolar",
        "seus",
        "achados",
        ",",
        "transmitindo",
        "informa\u00e7\u00f5es",
        "pertinentes",
        "para",
        "um",
        "grande",
        "n\u00famero",
        "de",
        "leitores",
        ".",
        "Editores",
        "s\u00e3o",
        "constantemente",
        "cobrados",
        "pelos",
        "leitores",
        "e",
        "periodicamente",
        "avaliados",
        "por",
        "\u00edndices",
        "bibliom\u00e9tricos",
        ".",
        "Portanto",
        ",",
        "a",
        "press\u00e3o",
        "neste",
        "sentido",
        ",",
        "definitivamente",
        ",",
        "\u00e9",
        "maior",
        "do",
        "que",
        "eventuais",
        "necessidades",
        "diplom\u00e1ticas",
        "com",
        "autores",
        "que",
        "tiveram",
        "submiss\u00f5es",
        "negadas",
        "(",
        "10",
        ")",
        ".",
        "As",
        "revistas",
        "cient\u00edficas",
        "procuram",
        "progressivamente",
        "melhorar",
        "sua",
        "qualidade",
        "e",
        "seu",
        "impacto",
        ".",
        "Artigos",
        "bem",
        "escritos",
        ",",
        "com",
        "metodologia",
        "adequada",
        ",",
        "que",
        "adicionem",
        "informa\u00e7\u00f5es",
        "relevantes",
        "ao",
        "conhecimento",
        "existente",
        ",",
        "s\u00e3o",
        "cobi\u00e7ados",
        "pelos",
        "melhores",
        "peri\u00f3dicos",
        ".",
        "Com",
        "o",
        "aperfei\u00e7oamento",
        "constante",
        "das",
        "revistas",
        ",",
        "faz-se",
        "necess\u00e1rio",
        ",",
        "tamb\u00e9m",
        ",",
        "o",
        "aprimoramento",
        "progressivo",
        "dos",
        "pesquisadores",
        ".",
        "Al\u00e9m",
        "dos",
        "Programas",
        "de",
        "P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o",
        "universit\u00e1rios",
        ",",
        "existem",
        "grupos",
        "independentes",
        "de",
        "pesquisa",
        "bem",
        "preparados",
        ".",
        "Acreditamos",
        "que",
        "todos",
        "os",
        "pesquisadores",
        "deveriam",
        "estimular",
        "e",
        "cobrar",
        "dos",
        "l\u00edderes",
        "da",
        "oftalmologia",
        "nacional",
        "a",
        "realiza\u00e7\u00e3o",
        "de",
        "atividades",
        "relacionadas",
        "ao",
        "treinamento",
        "em",
        "pesquisa",
        "cient\u00edfica",
        ".",
        "Neste",
        "sentido",
        ",",
        "a",
        "Revista",
        "Brasileira",
        "de",
        "Oftalmologia",
        "procurar\u00e1",
        "trazer",
        "sistematicamente",
        ",",
        "em",
        "seus",
        "editoriais",
        ",",
        "informa\u00e7\u00f5es",
        "que",
        "ajudem",
        "no",
        "aprimoramento",
        "de",
        "pesquisadores",
        ".",
        "Nossa",
        "miss\u00e3o",
        "ser\u00e1",
        "melhorar",
        "a",
        "qualidade",
        "de",
        "nossas",
        "publica\u00e7\u00f5es",
        "por",
        "meio",
        "do",
        "aperfei\u00e7oamento",
        "de",
        "nossos",
        "autores",
        "."
    ],
    [
        "Nunca",
        "se",
        "ouviu",
        "falar",
        "tanto",
        "em",
        "evid\u00eancia",
        ",",
        "revis\u00e3o",
        ",",
        "placebo",
        "e",
        "outros",
        "termos",
        "outrora",
        "restritos",
        "\u00e0",
        "academia",
        ".",
        "A",
        "pandemia",
        "nos",
        "aproximou",
        "da",
        "ci\u00eancia",
        "e",
        "de",
        "seus",
        "bastidores",
        ",",
        "mas",
        "a",
        "interpreta\u00e7\u00e3o",
        "dos",
        "resultados",
        "de",
        "...",
        "Leia",
        "mais",
        "em",
        ":",
        "https",
        ":",
        "//saude.abril.com.br/medicina/como-interpretar-um-estudo-cientifico"
    ],
    [
        "Nunca",
        "se",
        "ouviu",
        "falar",
        "tanto",
        "em",
        "evid\u00eancia",
        ",",
        "revis\u00e3o",
        ",",
        "placebo",
        "e",
        "outros",
        "termos",
        "outrora",
        "restritos",
        "\u00e0",
        "academia",
        ".",
        "A",
        "pandemia",
        "nos",
        "aproximou",
        "da",
        "ci\u00eancia",
        "e",
        "de",
        "seus",
        "bastidores",
        ",",
        "mas",
        "a",
        "interpreta\u00e7\u00e3o",
        "dos",
        "resultados",
        "de",
        "..."
    ],
    [
        "B"
    ],
    [
        "Brasil",
        "(",
        "localmente",
        "[",
        "b\u027ea\u02c8ziw",
        "]",
        "[",
        "b",
        "]",
        ")",
        ",",
        "oficialmente",
        "Rep\u00fablica",
        "Federativa",
        "do",
        "Brasil",
        "(",
        "Loudspeaker.svg",
        "?",
        "escutar",
        ")",
        ",",
        "[",
        "7",
        "]",
        "\u00e9",
        "o",
        "maior",
        "pa\u00eds",
        "da",
        "Am\u00e9rica",
        "do",
        "Sul",
        "e",
        "da",
        "regi\u00e3o",
        "da",
        "Am\u00e9rica",
        "Latina",
        ",",
        "sendo",
        "o",
        "quinto",
        "maior",
        "do",
        "mundo",
        "em",
        "\u00e1rea",
        "territorial",
        "(",
        "equivalente",
        "a",
        "47,3",
        "%",
        "do",
        "territ\u00f3rio",
        "sul-americano",
        ")",
        ",",
        "com",
        "8",
        "510",
        "417,771",
        "km\u00b2",
        ",",
        "[",
        "1",
        "]",
        "[",
        "8",
        "]",
        "[",
        "9",
        "]",
        "e",
        "o",
        "s\u00e9timo",
        "em",
        "popula\u00e7\u00e3o",
        "[",
        "10",
        "]",
        "[",
        "11",
        "]",
        "(",
        "com",
        "203",
        "milh\u00f5es",
        "de",
        "habitantes",
        ",",
        "em",
        "agosto",
        "de",
        "2022",
        ")",
        ".",
        "[",
        "12",
        "]",
        "\u00c9",
        "o",
        "\u00fanico",
        "pa\u00eds",
        "na",
        "Am\u00e9rica",
        "onde",
        "se",
        "fala",
        "majoritariamente",
        "a",
        "l\u00edngua",
        "portuguesa",
        "e",
        "o",
        "maior",
        "pa\u00eds",
        "lus\u00f3fono",
        "do",
        "planeta",
        ",",
        "[",
        "13",
        "]",
        "al\u00e9m",
        "de",
        "ser",
        "uma",
        "das",
        "na\u00e7\u00f5es",
        "mais",
        "multiculturais",
        "e",
        "etnicamente",
        "diversas",
        ",",
        "em",
        "decorr\u00eancia",
        "da",
        "forte",
        "imigra\u00e7\u00e3o",
        "oriunda",
        "de",
        "variados",
        "locais",
        "do",
        "mundo",
        ".",
        "Sua",
        "atual",
        "Constitui\u00e7\u00e3o",
        ",",
        "promulgada",
        "em",
        "1988",
        ",",
        "concebe",
        "o",
        "Brasil",
        "como",
        "uma",
        "rep\u00fablica",
        "federativa",
        "presidencialista",
        ",",
        "[",
        "7",
        "]",
        "formada",
        "pela",
        "uni\u00e3o",
        "dos",
        "26",
        "estados",
        ",",
        "do",
        "Distrito",
        "Federal",
        "e",
        "dos",
        "5",
        "570",
        "munic\u00edpios",
        ".",
        "[",
        "7",
        "]",
        "[",
        "14",
        "]",
        "[",
        "nota",
        "1",
        "]",
        "Banhado",
        "pelo",
        "Oceano",
        "Atl\u00e2ntico",
        ",",
        "o",
        "Brasil",
        "tem",
        "um",
        "litoral",
        "de",
        "7",
        "491",
        "km",
        "[",
        "13",
        "]",
        "e",
        "faz",
        "fronteira",
        "com",
        "todos",
        "os",
        "outros",
        "pa\u00edses",
        "sul-americanos",
        ",",
        "exceto",
        "Chile",
        "e",
        "Equador",
        ",",
        "sendo",
        "limitado",
        "a",
        "norte",
        "pela",
        "Venezuela",
        ",",
        "Guiana",
        ",",
        "Suriname",
        "e",
        "pelo",
        "departamento",
        "ultramarino",
        "franc\u00eas",
        "da",
        "Guiana",
        "Francesa",
        ";",
        "a",
        "noroeste",
        "pela",
        "Col\u00f4mbia",
        ";",
        "a",
        "oeste",
        "pela",
        "Bol\u00edvia",
        "e",
        "Peru",
        ";",
        "a",
        "sudoeste",
        "pela",
        "Argentina",
        "e",
        "Paraguai",
        "e",
        "ao",
        "sul",
        "pelo",
        "Uruguai",
        ".",
        "V\u00e1rios",
        "arquip\u00e9lagos",
        "formam",
        "parte",
        "do",
        "territ\u00f3rio",
        "brasileiro",
        ",",
        "como",
        "o",
        "Atol",
        "das",
        "Rocas",
        ",",
        "o",
        "Arquip\u00e9lago",
        "de",
        "S\u00e3o",
        "Pedro",
        "e",
        "S\u00e3o",
        "Paulo",
        ",",
        "Fernando",
        "de",
        "Noronha",
        "(",
        "o",
        "\u00fanico",
        "destes",
        "habitado",
        "por",
        "civis",
        ")",
        "e",
        "Trindade",
        "e",
        "Martim",
        "Vaz",
        ".",
        "[",
        "13",
        "]",
        "O",
        "Brasil",
        "tamb\u00e9m",
        "\u00e9",
        "o",
        "lar",
        "de",
        "uma",
        "diversidade",
        "de",
        "animais",
        "selvagens",
        ",",
        "ecossistemas",
        "e",
        "de",
        "vastos",
        "recursos",
        "naturais",
        "em",
        "uma",
        "grande",
        "variedade",
        "de",
        "habitats",
        "protegidos",
        ".",
        "[",
        "13",
        "]",
        "O",
        "territ\u00f3rio",
        "que",
        "atualmente",
        "forma",
        "o",
        "Brasil",
        "foi",
        "oficialmente",
        "descoberto",
        "pelos",
        "portugueses",
        "em",
        "22",
        "de",
        "abril",
        "de",
        "1500",
        ",",
        "em",
        "expedi\u00e7\u00e3o",
        "liderada",
        "por",
        "Pedro",
        "\u00c1lvares",
        "Cabral",
        ".",
        "Segundo",
        "alguns",
        "historiadores",
        "como",
        "Antonio",
        "de",
        "Herrera",
        "e",
        "Pietro",
        "d'Anghiera",
        ",",
        "o",
        "encontro",
        "do",
        "territ\u00f3rio",
        "teria",
        "sido",
        "tr\u00eas",
        "meses",
        "antes",
        ",",
        "em",
        "26",
        "de",
        "janeiro",
        ",",
        "pelo",
        "navegador",
        "espanhol",
        "Vicente",
        "Y\u00e1\u00f1ez",
        "Pinz\u00f3n",
        ",",
        "durante",
        "uma",
        "expedi\u00e7\u00e3o",
        "sob",
        "seu",
        "comando",
        ".",
        "A",
        "regi\u00e3o",
        ",",
        "ent\u00e3o",
        "habitada",
        "por",
        "ind\u00edgenas",
        "amer\u00edndios",
        "divididos",
        "entre",
        "milhares",
        "de",
        "grupos",
        "\u00e9tnicos",
        "e",
        "lingu\u00edsticos",
        "diferentes",
        ",",
        "cabia",
        "a",
        "Portugal",
        "pelo",
        "Tratado",
        "de",
        "Tordesilhas",
        ",",
        "e",
        "tornou-se",
        "uma",
        "col\u00f4nia",
        "do",
        "Imp\u00e9rio",
        "Portugu\u00eas",
        ".",
        "[",
        "16",
        "]",
        "O",
        "v\u00ednculo",
        "colonial",
        "foi",
        "rompido",
        ",",
        "de",
        "fato",
        ",",
        "quando",
        "em",
        "1808",
        "a",
        "capital",
        "do",
        "reino",
        "foi",
        "transferida",
        "de",
        "Lisboa",
        "para",
        "a",
        "cidade",
        "do",
        "Rio",
        "de",
        "Janeiro",
        ",",
        "depois",
        "de",
        "tropas",
        "francesas",
        "comandadas",
        "por",
        "Napole\u00e3o",
        "Bonaparte",
        "invadirem",
        "o",
        "territ\u00f3rio",
        "portugu\u00eas",
        ".",
        "[",
        "17",
        "]",
        "Em",
        "1815",
        ",",
        "o",
        "Brasil",
        "se",
        "torna",
        "parte",
        "de",
        "um",
        "reino",
        "unido",
        "com",
        "Portugal",
        ".",
        "Dom",
        "Pedro",
        "I",
        ",",
        "o",
        "primeiro",
        "imperador",
        ",",
        "proclamou",
        "a",
        "independ\u00eancia",
        "pol\u00edtica",
        "do",
        "pa\u00eds",
        "em",
        "1822",
        ".",
        "Inicialmente",
        "independente",
        "como",
        "um",
        "imp\u00e9rio",
        ",",
        "per\u00edodo",
        "no",
        "qual",
        "foi",
        "uma",
        "monarquia",
        "constitucional",
        "parlamentarista",
        ",",
        "o",
        "Brasil",
        "tornou-se",
        "uma",
        "rep\u00fablica",
        "em",
        "1889",
        ",",
        "em",
        "raz\u00e3o",
        "de",
        "um",
        "golpe",
        "militar",
        "chefiado",
        "pelo",
        "marechal",
        "Deodoro",
        "da",
        "Fonseca",
        "(",
        "o",
        "primeiro",
        "presidente",
        ")",
        ",",
        "embora",
        "uma",
        "legislatura",
        "bicameral",
        ",",
        "agora",
        "chamada",
        "de",
        "Congresso",
        "Nacional",
        ",",
        "j\u00e1",
        "existisse",
        "desde",
        "a",
        "ratifica\u00e7\u00e3o",
        "da",
        "primeira",
        "Constitui\u00e7\u00e3o",
        ",",
        "em",
        "1824",
        ".",
        "[",
        "17",
        "]",
        "Desde",
        "o",
        "in\u00edcio",
        "do",
        "per\u00edodo",
        "republicano",
        ",",
        "a",
        "governan\u00e7a",
        "democr\u00e1tica",
        "foi",
        "interrompida",
        "por",
        "longos",
        "per\u00edodos",
        "de",
        "regimes",
        "autorit\u00e1rios",
        ",",
        "at\u00e9",
        "um",
        "governo",
        "civil",
        "e",
        "eleito",
        "democraticamente",
        "assumir",
        "o",
        "poder",
        "em",
        "1985",
        ",",
        "com",
        "o",
        "fim",
        "da",
        "ditadura",
        "militar",
        ".",
        "[",
        "18",
        "]"
    ],
    [
        "Como",
        "pot\u00eancia",
        "regional",
        "e",
        "m\u00e9dia",
        ",",
        "[",
        "19",
        "]",
        "a",
        "na\u00e7\u00e3o",
        "tem",
        "reconhecimento",
        "e",
        "influ\u00eancia",
        "internacional",
        ",",
        "sendo",
        "que",
        "tamb\u00e9m",
        "\u00e9",
        "classificada",
        "como",
        "uma",
        "pot\u00eancia",
        "global",
        "emergente",
        "[",
        "20",
        "]",
        "e",
        "como",
        "uma",
        "potencial",
        "superpot\u00eancia",
        "por",
        "v\u00e1rios",
        "analistas",
        ".",
        "[",
        "21",
        "]",
        "O",
        "PIB",
        "nominal",
        "brasileiro",
        "foi",
        "o",
        "d\u00e9cimo",
        "segundo",
        "maior",
        "do",
        "mundo",
        "[",
        "22",
        "]",
        "[",
        "23",
        "]",
        "e",
        "o",
        "oitavo",
        "por",
        "paridade",
        "do",
        "poder",
        "de",
        "compra",
        "(",
        "PPC",
        ")",
        "em",
        "2020",
        ".",
        "[",
        "24",
        "]",
        "O",
        "pa\u00eds",
        "\u00e9",
        "um",
        "dos",
        "principais",
        "celeiros",
        "do",
        "planeta",
        ",",
        "sendo",
        "o",
        "maior",
        "produtor",
        "de",
        "caf\u00e9",
        "dos",
        "\u00faltimos",
        "150",
        "anos",
        ",",
        "[",
        "25",
        "]",
        "al\u00e9m",
        "de",
        "ser",
        "classificado",
        "como",
        "uma",
        "economia",
        "de",
        "renda",
        "m\u00e9dia-alta",
        "pelo",
        "Banco",
        "Mundial",
        "[",
        "26",
        "]",
        "e",
        "como",
        "um",
        "pa\u00eds",
        "recentemente",
        "industrializado",
        ",",
        "que",
        "det\u00e9m",
        "a",
        "maior",
        "parcela",
        "de",
        "riqueza",
        "global",
        "da",
        "Am\u00e9rica",
        "do",
        "Sul",
        ".",
        "No",
        "entanto",
        ",",
        "o",
        "pa\u00eds",
        "ainda",
        "mant\u00e9m",
        "n\u00edveis",
        "not\u00e1veis",
        "de",
        "corrup\u00e7\u00e3o",
        ",",
        "criminalidade",
        "e",
        "desigualdade",
        "social",
        ".",
        "\u00c9",
        "membro",
        "fundador",
        "da",
        "Organiza\u00e7\u00e3o",
        "das",
        "Na\u00e7\u00f5es",
        "Unidas",
        "(",
        "ONU",
        ")",
        ",",
        "G20",
        ",",
        "BRICS",
        ",",
        "Comunidade",
        "dos",
        "Pa\u00edses",
        "de",
        "L\u00edngua",
        "Portuguesa",
        "(",
        "CPLP",
        ")",
        ",",
        "Uni\u00e3o",
        "Latina",
        ",",
        "Organiza\u00e7\u00e3o",
        "dos",
        "Estados",
        "Americanos",
        "(",
        "OEA",
        ")",
        ",",
        "Organiza\u00e7\u00e3o",
        "dos",
        "Estados",
        "Ibero-americanos",
        "(",
        "OEI",
        ")",
        "e",
        "Mercado",
        "Comum",
        "do",
        "Sul",
        "(",
        "Mercosul",
        ")",
        ".",
        "Etimologia",
        "Ver",
        "artigo",
        "principal",
        ":",
        "Etimologia",
        "de",
        "Brasil",
        "As",
        "ra\u00edzes",
        "etimol\u00f3gicas",
        "do",
        "termo",
        "``",
        "Brasil",
        "''",
        "s\u00e3o",
        "de",
        "dif\u00edcil",
        "reconstru\u00e7\u00e3o",
        ".",
        "O",
        "fil\u00f3logo",
        "Adelino",
        "Jos\u00e9",
        "da",
        "Silva",
        "Azevedo",
        "postulou",
        "que",
        "se",
        "trata",
        "de",
        "uma",
        "palavra",
        "de",
        "proced\u00eancia",
        "celta",
        "(",
        "uma",
        "lenda",
        "que",
        "fala",
        "de",
        "uma",
        "``",
        "terra",
        "de",
        "del\u00edcias",
        "''",
        ",",
        "vista",
        "entre",
        "nuvens",
        ")",
        ",",
        "mas",
        "advertiu",
        "tamb\u00e9m",
        "que",
        "as",
        "origens",
        "mais",
        "remotas",
        "do",
        "termo",
        "poderiam",
        "ser",
        "encontradas",
        "na",
        "l\u00edngua",
        "dos",
        "antigos",
        "fen\u00edcios",
        ".",
        "Na",
        "\u00e9poca",
        "colonial",
        ",",
        "cronistas",
        "da",
        "import\u00e2ncia",
        "de",
        "Jo\u00e3o",
        "de",
        "Barros",
        ",",
        "frei",
        "Vicente",
        "do",
        "Salvador",
        "e",
        "Pero",
        "de",
        "Magalh\u00e3es",
        "G\u00e2ndavo",
        "apresentaram",
        "explica\u00e7\u00f5es",
        "concordantes",
        "acerca",
        "da",
        "origem",
        "do",
        "nome",
        "``",
        "Brasil",
        "''",
        ".",
        "De",
        "acordo",
        "com",
        "eles",
        ",",
        "o",
        "nome",
        "``",
        "Brasil",
        "''",
        "\u00e9",
        "derivado",
        "de",
        "``",
        "pau-brasil",
        "''",
        ",",
        "designa\u00e7\u00e3o",
        "dada",
        "a",
        "um",
        "tipo",
        "de",
        "madeira",
        "empregada",
        "na",
        "tinturaria",
        "de",
        "tecidos",
        ".",
        "Na",
        "\u00e9poca",
        "dos",
        "descobrimentos",
        ",",
        "era",
        "comum",
        "aos",
        "exploradores",
        "guardar",
        "cuidadosamente",
        "o",
        "segredo",
        "de",
        "tudo",
        "quanto",
        "achavam",
        "ou",
        "conquistavam",
        ",",
        "a",
        "fim",
        "de",
        "explor\u00e1-lo",
        "vantajosamente",
        ",",
        "mas",
        "n\u00e3o",
        "tardou",
        "em",
        "se",
        "espalhar",
        "na",
        "Europa",
        "que",
        "haviam",
        "descoberto",
        "certa",
        "``",
        "ilha",
        "Brasil",
        "''",
        "no",
        "meio",
        "do",
        "oceano",
        "Atl\u00e2ntico",
        ",",
        "de",
        "onde",
        "extra\u00edam",
        "o",
        "pau-brasil",
        "(",
        "madeira",
        "cor",
        "de",
        "brasa",
        ")",
        ".",
        "[",
        "27",
        "]",
        "Antes",
        "de",
        "ficar",
        "com",
        "a",
        "designa\u00e7\u00e3o",
        "atual",
        ",",
        "``",
        "Brasil",
        "''",
        ",",
        "as",
        "novas",
        "terras",
        "descobertas",
        "foram",
        "designadas",
        "de",
        ":",
        "Monte",
        "Pascoal",
        "(",
        "quando",
        "os",
        "portugueses",
        "avistaram",
        "terras",
        "pela",
        "primeira",
        "vez",
        ")",
        ",",
        "Ilha",
        "de",
        "Vera",
        "Cruz",
        ",",
        "Terra",
        "de",
        "Santa",
        "Cruz",
        ",",
        "Nova",
        "Lusit\u00e2nia",
        ",",
        "Cabr\u00e1lia",
        ",",
        "Imp\u00e9rio",
        "do",
        "Brasil",
        "e",
        "Estados",
        "Unidos",
        "do",
        "Brasil",
        ".",
        "[",
        "28",
        "]",
        "Os",
        "habitantes",
        "naturais",
        "do",
        "Brasil",
        "s\u00e3o",
        "denominados",
        "brasileiros",
        ",",
        "cujo",
        "gent\u00edlico",
        "\u00e9",
        "registrado",
        "em",
        "portugu\u00eas",
        "a",
        "partir",
        "de",
        "1706",
        "[",
        "29",
        "]",
        "e",
        "referia-se",
        "inicialmente",
        "apenas",
        "aos",
        "que",
        "comercializavam",
        "pau-brasil",
        ".",
        "[",
        "30",
        "]",
        "Hist\u00f3ria",
        "Ver",
        "artigo",
        "principal",
        ":",
        "Hist\u00f3ria",
        "do",
        "Brasil",
        "Per\u00edodo",
        "pr\u00e9-colonial",
        "Ver",
        "artigo",
        "principal",
        ":",
        "Hist\u00f3ria",
        "pr\u00e9-cabralina",
        "do",
        "Brasil",
        "Arte",
        "rupestre",
        "no",
        "Parque",
        "Nacional",
        "Serra",
        "da",
        "Capivara",
        ",",
        "que",
        "tem",
        "a",
        "maior",
        "e",
        "mais",
        "antiga",
        "concentra\u00e7\u00e3o",
        "de",
        "s\u00edtios",
        "pr\u00e9-hist\u00f3ricos",
        "na",
        "Am\u00e9rica",
        "[",
        "31",
        "]",
        "Estima-se",
        "que",
        "os",
        "primeiros",
        "seres",
        "humanos",
        "tenham",
        "ocupado",
        "a",
        "regi\u00e3o",
        "que",
        "compreende",
        "o",
        "atual",
        "territ\u00f3rio",
        "brasileiro",
        "h\u00e1",
        "cerca",
        "de",
        "60",
        "mil",
        "anos",
        ".",
        "[",
        "32",
        "]",
        "Quando",
        "encontrada",
        "pelos",
        "europeus",
        "em",
        "1500",
        ",",
        "a",
        "Am\u00e9rica",
        "do",
        "Sul",
        "tinha",
        "sua",
        "costa",
        "oriental",
        "habitada",
        "por",
        "cerca",
        "de",
        "dois",
        "milh\u00f5es",
        "de",
        "nativos",
        ",",
        "do",
        "norte",
        "ao",
        "sul",
        ".",
        "[",
        "33",
        "]",
        "[",
        "34",
        "]",
        "A",
        "popula\u00e7\u00e3o",
        "amer\u00edndia",
        "era",
        "repartida",
        "em",
        "grandes",
        "na\u00e7\u00f5es",
        "ind\u00edgenas",
        "compostas",
        "por",
        "v\u00e1rios",
        "grupos",
        "\u00e9tnicos",
        "entre",
        "os",
        "quais",
        "se",
        "destacam",
        "os",
        "grandes",
        "grupos",
        "tupi-guarani",
        ",",
        "macro-j\u00ea",
        "e",
        "aruaque",
        ".",
        "Os",
        "primeiros",
        "eram",
        "subdivididos",
        "em",
        "guaranis",
        ",",
        "tupiniquins",
        "e",
        "tupinamb\u00e1s",
        ",",
        "entre",
        "in\u00fameros",
        "outros",
        ".",
        "[",
        "35",
        "]",
        "Os",
        "tupis",
        "espalhavam-se",
        "do",
        "atual",
        "Rio",
        "Grande",
        "do",
        "Sul",
        "ao",
        "Rio",
        "Grande",
        "do",
        "Norte",
        "de",
        "hoje",
        ",",
        "[",
        "35",
        "]",
        "sendo",
        "a",
        "primeira",
        "ra\u00e7a",
        "ind\u00edgena",
        "que",
        "teve",
        "contato",
        "com",
        "o",
        "colonizador",
        ",",
        "[",
        "36",
        "]",
        "na",
        "regi\u00e3o",
        "denominada",
        "Pindorama",
        "(",
        "da",
        "l\u00edngua",
        "tupi",
        "``",
        "Terra",
        "das",
        "Palmeiras",
        "''",
        ")",
        ",",
        "[",
        "37",
        "]",
        "e",
        "decorrentemente",
        "a",
        "de",
        "maior",
        "presen\u00e7a",
        ",",
        "com",
        "influ\u00eancia",
        "no",
        "mameluco",
        ",",
        "no",
        "mesti\u00e7o",
        ",",
        "no",
        "luso-brasileiro",
        "que",
        "nascia",
        "e",
        "no",
        "europeu",
        "que",
        "se",
        "fixava",
        "''",
        ".",
        "[",
        "36",
        "]",
        "As",
        "fronteiras",
        "entre",
        "esses",
        "grupos",
        "e",
        "seus",
        "subgrupos",
        ",",
        "antes",
        "da",
        "chegada",
        "dos",
        "europeus",
        ",",
        "eram",
        "demarcadas",
        "pelas",
        "guerras",
        "entre",
        "os",
        "mesmos",
        ",",
        "oriundas",
        "das",
        "diferen\u00e7as",
        "de",
        "cultura",
        ",",
        "l\u00edngua",
        "e",
        "costumes",
        ".",
        "[",
        "38",
        "]",
        "Guerras",
        "essas",
        "que",
        "tamb\u00e9m",
        "envolviam",
        "a\u00e7\u00f5es",
        "b\u00e9licas",
        "em",
        "larga",
        "escala",
        ",",
        "em",
        "terra",
        "e",
        "na",
        "\u00e1gua",
        ",",
        "com",
        "a",
        "antropofagia",
        "ritual",
        "sobre",
        "os",
        "prisioneiros",
        "de",
        "guerra",
        ".",
        "[",
        "39",
        "]"
    ],
    [
        "Embora",
        "a",
        "hereditariedade",
        "tivesse",
        "algum",
        "peso",
        ",",
        "a",
        "lideran\u00e7a",
        "era",
        "um",
        "status",
        "mais",
        "conquistado",
        "ao",
        "longo",
        "do",
        "tempo",
        ",",
        "do",
        "que",
        "atribu\u00eddo",
        "em",
        "cerim\u00f4nias",
        "e",
        "conven\u00e7\u00f5es",
        "sucess\u00f3rias",
        ".",
        "[",
        "40",
        "]",
        "A",
        "escravid\u00e3o",
        "entre",
        "os",
        "ind\u00edgenas",
        "tinha",
        "um",
        "significado",
        "diferente",
        "da",
        "escravid\u00e3o",
        "europeia",
        ",",
        "uma",
        "vez",
        "que",
        "se",
        "originava",
        "de",
        "uma",
        "organiza\u00e7\u00e3o",
        "socioecon\u00f4mica",
        "diversa",
        ",",
        "na",
        "qual",
        "as",
        "assimetrias",
        "eram",
        "traduzidas",
        "em",
        "rela\u00e7\u00f5es",
        "de",
        "parentesco",
        ".",
        "[",
        "41",
        "]",
        "Coloniza\u00e7\u00e3o",
        "europeia",
        "Ver",
        "artigo",
        "principal",
        ":",
        "Coloniza\u00e7\u00e3o",
        "do",
        "Brasil",
        "Ver",
        "tamb\u00e9m",
        ":",
        "Descobrimento",
        "do",
        "Brasil",
        "Desembarque",
        "de",
        "Pedro",
        "\u00c1lvares",
        "Cabral",
        "em",
        "Porto",
        "Seguro",
        ",",
        "por",
        "Oscar",
        "Pereira",
        "da",
        "Silva",
        "(",
        "1922",
        ")",
        ".",
        "Pris\u00e3o",
        "de",
        "Tiradentes",
        ",",
        "condenado",
        "\u00e0",
        "morte",
        "em",
        "1792",
        "por",
        "ter",
        "liderado",
        "a",
        "Inconfid\u00eancia",
        "Mineira",
        "Aplica\u00e7\u00e3o",
        "do",
        "Castigo",
        "do",
        "A\u00e7oite",
        "por",
        "Jean-Baptiste",
        "Debret",
        ".",
        "Quase",
        "5",
        "milh\u00f5es",
        "de",
        "africanos",
        "escravizados",
        "foram",
        "importados",
        "ao",
        "Brasil",
        "durante",
        "o",
        "com\u00e9rcio",
        "atl\u00e2ntico",
        "de",
        "escravos",
        ",",
        "mais",
        "do",
        "que",
        "qualquer",
        "pa\u00eds",
        ".",
        "[",
        "42",
        "]",
        "Embora",
        "supostamente",
        "o",
        "portugu\u00eas",
        "Duarte",
        "Pacheco",
        "Pereira",
        "[",
        "43",
        "]",
        "e",
        "o",
        "navegador",
        "espanhol",
        "Vicente",
        "Y\u00e1\u00f1ez",
        "Pinz\u00f3n",
        "tenham",
        "sido",
        "os",
        "primeiros",
        "europeus",
        "a",
        "chegar",
        "\u00e0",
        "terra",
        "agora",
        "chamada",
        "de",
        "Brasil",
        "(",
        "cuja",
        "viagem",
        "de",
        "Pinz\u00f3n",
        "ter\u00e1",
        "sido",
        "documentada",
        "ao",
        "atingir",
        "o",
        "cabo",
        "de",
        "Santo",
        "Agostinho",
        ",",
        "no",
        "litoral",
        "de",
        "Pernambuco",
        ",",
        "em",
        "26",
        "de",
        "janeiro",
        "de",
        "1500",
        ")",
        ",",
        "o",
        "territ\u00f3rio",
        "foi",
        "reivindicado",
        "por",
        "Portugal",
        "em",
        "22",
        "de",
        "abril",
        "do",
        "mesmo",
        "ano",
        ",",
        "com",
        "a",
        "chegada",
        "da",
        "frota",
        "portuguesa",
        "comandada",
        "por",
        "Pedro",
        "\u00c1lvares",
        "Cabral",
        "a",
        "Porto",
        "Seguro",
        ",",
        "no",
        "atual",
        "estado",
        "da",
        "Bahia",
        ",",
        "em",
        "fun\u00e7\u00e3o",
        "do",
        "Tratado",
        "de",
        "Tordesilhas",
        ".",
        "[",
        "16",
        "]",
        "[",
        "44",
        "]",
        "A",
        "coloniza\u00e7\u00e3o",
        "do",
        "Brasil",
        "foi",
        "efetivamente",
        "iniciada",
        "em",
        "1534",
        ",",
        "quando",
        "D.",
        "Jo\u00e3o",
        "III",
        "dividiu",
        "o",
        "territ\u00f3rio",
        "em",
        "quatorze",
        "capitanias",
        "heredit\u00e1rias",
        ",",
        "[",
        "45",
        "]",
        "[",
        "46",
        "]",
        "mas",
        "esse",
        "arranjo",
        "se",
        "mostrou",
        "problem\u00e1tico",
        ",",
        "uma",
        "vez",
        "que",
        "apenas",
        "as",
        "capitanias",
        "de",
        "Pernambuco",
        "e",
        "S\u00e3o",
        "Vicente",
        "prosperaram",
        ".",
        "Ent\u00e3o",
        ",",
        "em",
        "1549",
        ",",
        "o",
        "rei",
        "atribuiu",
        "um",
        "governador-geral",
        "para",
        "administrar",
        "toda",
        "a",
        "col\u00f4nia",
        ".",
        "[",
        "46",
        "]",
        "[",
        "47",
        "]",
        "Os",
        "portugueses",
        "assimilaram",
        "algumas",
        "das",
        "tribos",
        "nativas",
        ",",
        "[",
        "48",
        "]",
        "enquanto",
        "outras",
        "foram",
        "escravizadas",
        "ou",
        "exterminadas",
        "por",
        "doen\u00e7as",
        "europeias",
        "a",
        "que",
        "n\u00e3o",
        "tinham",
        "imunidade",
        ",",
        "[",
        "49",
        "]",
        "[",
        "50",
        "]",
        "ou",
        "em",
        "longas",
        "guerras",
        "travadas",
        "nos",
        "dois",
        "primeiros",
        "s\u00e9culos",
        "de",
        "coloniza\u00e7\u00e3o",
        ",",
        "entre",
        "os",
        "grupos",
        "ind\u00edgenas",
        "rivais",
        "e",
        "seus",
        "aliados",
        "europeus",
        ".",
        "[",
        "51",
        "]",
        "[",
        "52",
        "]",
        "[",
        "53",
        "]",
        "Em",
        "meados",
        "do",
        "s\u00e9culo",
        "XVI",
        ",",
        "quando",
        "o",
        "a\u00e7\u00facar",
        "de",
        "cana",
        "tornou-se",
        "o",
        "mais",
        "importante",
        "produto",
        "de",
        "exporta\u00e7\u00e3o",
        "do",
        "Brasil",
        ",",
        "[",
        "54",
        "]",
        "os",
        "portugueses",
        "iniciaram",
        "a",
        "importa\u00e7\u00e3o",
        "de",
        "escravos",
        "africanos",
        ",",
        "comprados",
        "nos",
        "mercados",
        "de",
        "escravos",
        "da",
        "\u00c1frica",
        "Ocidental",
        ".",
        "[",
        "55",
        "]",
        "[",
        "56",
        "]",
        "Assim",
        ",",
        "esses",
        "come\u00e7aram",
        "a",
        "ser",
        "trazidos",
        "ao",
        "Brasil",
        ",",
        "inicialmente",
        "para",
        "lidar-se",
        "com",
        "a",
        "crescente",
        "demanda",
        "internacional",
        "do",
        "produto",
        ",",
        "naquele",
        "que",
        "foi",
        "denominado",
        "ciclo",
        "do",
        "a\u00e7\u00facar",
        ".",
        "[",
        "57",
        "]",
        "[",
        "58",
        "]",
        "Ignorando",
        "o",
        "tratado",
        "de",
        "Tordesilhas",
        "de",
        "1494",
        ",",
        "os",
        "portugueses",
        ",",
        "atrav\u00e9s",
        "de",
        "expedi\u00e7\u00f5es",
        "conhecidas",
        "como",
        "bandeiras",
        ",",
        "paulatinamente",
        "avan\u00e7aram",
        "sua",
        "fronteira",
        "colonial",
        "na",
        "Am\u00e9rica",
        "do",
        "Sul",
        "para",
        "onde",
        "se",
        "situa",
        "a",
        "maior",
        "parte",
        "das",
        "atuais",
        "fronteiras",
        "brasileiras",
        ",",
        "[",
        "59",
        "]",
        "[",
        "60",
        "]",
        "tendo",
        "passado",
        "os",
        "s\u00e9culos",
        "XVI",
        "e",
        "XVII",
        "defendendo",
        "tais",
        "conquistas",
        "contra",
        "pot\u00eancias",
        "rivais",
        "europeias",
        ".",
        "[",
        "60",
        "]",
        "Desse",
        "per\u00edodo",
        "destacam-se",
        "os",
        "conflitos",
        "que",
        "recha\u00e7aram",
        "as",
        "incurs\u00f5es",
        "coloniais",
        "francesas",
        "(",
        "no",
        "Rio",
        "de",
        "Janeiro",
        "em",
        "1567",
        "e",
        "no",
        "Maranh\u00e3o",
        "em",
        "1615",
        ")",
        "e",
        "que",
        ",",
        "ap\u00f3s",
        "o",
        "fim",
        "da",
        "Uni\u00e3o",
        "Ib\u00e9rica",
        ",",
        "expulsaram",
        "os",
        "holandeses",
        "do",
        "nordeste",
        ",",
        "na",
        "chamada",
        "Insurrei\u00e7\u00e3o",
        "Pernambucana",
        "\u2014",
        "sendo",
        "o",
        "conflito",
        "com",
        "os",
        "holandeses",
        "parte",
        "integrante",
        "da",
        "Guerra",
        "Luso-Holandesa",
        ".",
        "[",
        "60",
        "]",
        "[",
        "61",
        "]",
        "Ao",
        "final",
        "do",
        "s\u00e9culo",
        "XVII",
        ",",
        "devido",
        "\u00e0",
        "concorr\u00eancia",
        "colonial",
        "as",
        "exporta\u00e7\u00f5es",
        "de",
        "a\u00e7\u00facar",
        "brasileiro",
        "come\u00e7aram",
        "a",
        "declinar",
        ",",
        "mas",
        "a",
        "descoberta",
        "de",
        "ouro",
        "pelos",
        "bandeirantes",
        "na",
        "d\u00e9cada",
        "de",
        "1690",
        "abriu",
        "um",
        "novo",
        "ciclo",
        "para",
        "a",
        "economia",
        "extrativista",
        "da",
        "col\u00f4nia",
        ",",
        "promovendo",
        "uma",
        "febre",
        "do",
        "ouro",
        "no",
        "Brasil",
        ",",
        "que",
        "atraiu",
        "milhares",
        "de",
        "novos",
        "colonos",
        ",",
        "vindos",
        "n\u00e3o",
        "s\u00f3",
        "de",
        "Portugal",
        ",",
        "mas",
        "tamb\u00e9m",
        "de",
        "outras",
        "col\u00f4nias",
        "portuguesas",
        "ao",
        "redor",
        "do",
        "mundo",
        ",",
        "o",
        "que",
        "por",
        "sua",
        "vez",
        "acabou",
        "gerando",
        "conflitos",
        "(",
        "como",
        "a",
        "Guerra",
        "dos",
        "Emboabas",
        ")",
        ",",
        "entre",
        "os",
        "antigos",
        "colonos",
        "e",
        "os",
        "rec\u00e9m-chegados",
        ".",
        "[",
        "62",
        "]",
        "Para",
        "garantir",
        "a",
        "manuten\u00e7\u00e3o",
        "da",
        "ordem",
        "colonial",
        "interna",
        ",",
        "al\u00e9m",
        "da",
        "defesa",
        "do",
        "monop\u00f3lio",
        "de",
        "explora\u00e7\u00e3o",
        "econ\u00f4mica",
        "do",
        "Brasil",
        ",",
        "o",
        "foco",
        "da",
        "administra\u00e7\u00e3o",
        "colonial",
        "portuguesa",
        "concentrou-se",
        "tanto",
        "em",
        "manter",
        "sob",
        "controle",
        "e",
        "erradicar",
        "as",
        "principais",
        "formas",
        "de",
        "rebeli\u00e3o",
        "e",
        "resist\u00eancia",
        "dos",
        "escravos",
        "(",
        "a",
        "exemplo",
        "do",
        "Quilombo",
        "dos",
        "Palmares",
        ")",
        ",",
        "[",
        "63",
        "]",
        "como",
        "em",
        "reprimir",
        "todo",
        "movimento",
        "por",
        "autonomia",
        "ou",
        "independ\u00eancia",
        "pol\u00edtica",
        "(",
        "como",
        "a",
        "Inconfid\u00eancia",
        "Mineira",
        ")",
        ".",
        "[",
        "64",
        "]",
        "[",
        "65",
        "]"
    ],
    [
        "Reino",
        "unido",
        "com",
        "Portugal",
        "Ver",
        "artigo",
        "principal",
        ":",
        "Reino",
        "Unido",
        "de",
        "Portugal",
        ",",
        "Brasil",
        "e",
        "Algarves",
        "Aclama\u00e7\u00e3o",
        "do",
        "Rei",
        "Dom",
        "Jo\u00e3o",
        "VI",
        "do",
        "Reino",
        "Unido",
        "de",
        "Portugal",
        ",",
        "Brasil",
        "e",
        "Algarves",
        ",",
        "no",
        "Rio",
        "de",
        "Janeiro",
        "No",
        "final",
        "de",
        "1807",
        ",",
        "for\u00e7as",
        "espanholas",
        "e",
        "napole\u00f4nicas",
        "amea\u00e7aram",
        "a",
        "seguran\u00e7a",
        "de",
        "Portugal",
        "Continental",
        ",",
        "fazendo",
        "com",
        "que",
        "o",
        "Pr\u00edncipe",
        "Regente",
        "D.",
        "Jo\u00e3o",
        "VI",
        ",",
        "em",
        "nome",
        "da",
        "rainha",
        "Maria",
        "I",
        ",",
        "transferisse",
        "a",
        "corte",
        "real",
        "de",
        "Lisboa",
        "ao",
        "Brasil",
        ".",
        "[",
        "66",
        "]",
        "O",
        "estabelecimento",
        "da",
        "corte",
        "portuguesa",
        "trouxe",
        "o",
        "surgimento",
        "de",
        "algumas",
        "das",
        "primeiras",
        "institui\u00e7\u00f5es",
        "brasileiras",
        ",",
        "como",
        "bolsas",
        "de",
        "valores",
        "locais",
        "[",
        "67",
        "]",
        "e",
        "um",
        "banco",
        "nacional",
        ",",
        "e",
        "acabou",
        "com",
        "o",
        "monop\u00f3lio",
        "comercial",
        "que",
        "Portugal",
        "mantinha",
        "sobre",
        "o",
        "Brasil",
        ",",
        "liberando",
        "as",
        "trocas",
        "comerciais",
        "com",
        "outras",
        "na\u00e7\u00f5es",
        ".",
        "Em",
        "1809",
        ",",
        "em",
        "retalia\u00e7\u00e3o",
        "por",
        "ter",
        "sido",
        "for\u00e7ado",
        "a",
        "um",
        "``",
        "autoex\u00edlio",
        "''",
        "no",
        "Brasil",
        ",",
        "o",
        "pr\u00edncipe",
        "regente",
        "ordenou",
        "a",
        "conquista",
        "portuguesa",
        "da",
        "Guiana",
        "Francesa",
        ".",
        "[",
        "68",
        "]",
        "Com",
        "o",
        "fim",
        "da",
        "Guerra",
        "Peninsular",
        "em",
        "1814",
        ",",
        "os",
        "tribunais",
        "europeus",
        "exigiram",
        "que",
        "a",
        "rainha",
        "Maria",
        "I",
        "e",
        "o",
        "pr\u00edncipe",
        "regente",
        "D.",
        "Jo\u00e3o",
        "regressassem",
        "a",
        "Portugal",
        ",",
        "j\u00e1",
        "que",
        "consideravam",
        "impr\u00f3prio",
        "que",
        "representantes",
        "de",
        "uma",
        "antiga",
        "monarquia",
        "europeia",
        "residissem",
        "em",
        "uma",
        "col\u00f4nia",
        ".",
        "Em",
        "1815",
        ",",
        "para",
        "justificar",
        "a",
        "sua",
        "perman\u00eancia",
        "no",
        "Brasil",
        ",",
        "onde",
        "a",
        "corte",
        "real",
        "tinha",
        "prosperado",
        "nos",
        "\u00faltimos",
        "seis",
        "anos",
        ",",
        "o",
        "Reino",
        "Unido",
        "de",
        "Portugal",
        ",",
        "Brasil",
        "e",
        "Algarves",
        "foi",
        "criado",
        ",",
        "estabelecendo",
        ",",
        "assim",
        ",",
        "um",
        "Estado",
        "mon\u00e1rquico",
        "transatl\u00e2ntico",
        "e",
        "pluricontinental",
        ".",
        "[",
        "69",
        "]",
        "No",
        "entanto",
        ",",
        "isso",
        "n\u00e3o",
        "foi",
        "suficiente",
        "para",
        "acalmar",
        "a",
        "demanda",
        "portuguesa",
        "pelo",
        "retorno",
        "da",
        "corte",
        "para",
        "Lisboa",
        ",",
        "como",
        "a",
        "revolu\u00e7\u00e3o",
        "liberal",
        "do",
        "Porto",
        "exigiria",
        "em",
        "1820",
        ",",
        "e",
        "nem",
        "o",
        "desejo",
        "de",
        "independ\u00eancia",
        "e",
        "pelo",
        "estabelecimento",
        "de",
        "uma",
        "rep\u00fablica",
        "por",
        "grupos",
        "de",
        "brasileiros",
        ",",
        "como",
        "a",
        "Revolu\u00e7\u00e3o",
        "Pernambucana",
        "de",
        "1817",
        "mostrou",
        ".",
        "[",
        "69",
        "]",
        "Em",
        "1821",
        ",",
        "como",
        "uma",
        "exig\u00eancia",
        "de",
        "revolucion\u00e1rios",
        "que",
        "haviam",
        "tomado",
        "a",
        "cidade",
        "do",
        "Porto",
        ",",
        "[",
        "70",
        "]",
        "D.",
        "Jo\u00e3o",
        "VI",
        "foi",
        "incapaz",
        "de",
        "resistir",
        "por",
        "mais",
        "tempo",
        "e",
        "partiu",
        "para",
        "Lisboa",
        ",",
        "onde",
        "foi",
        "obrigado",
        "a",
        "fazer",
        "um",
        "juramento",
        "\u00e0",
        "nova",
        "constitui\u00e7\u00e3o",
        ",",
        "deixando",
        "seu",
        "filho",
        ",",
        "o",
        "pr\u00edncipe",
        "Pedro",
        "de",
        "Alc\u00e2ntara",
        ",",
        "como",
        "Regente",
        "do",
        "Reino",
        "do",
        "Brasil",
        ".",
        "[",
        "71",
        "]",
        "Independ\u00eancia",
        "e",
        "Imp\u00e9rio",
        "Ver",
        "artigos",
        "principais",
        ":",
        "Independ\u00eancia",
        "do",
        "Brasil",
        "e",
        "Imp\u00e9rio",
        "do",
        "Brasil",
        "Declara\u00e7\u00e3o",
        "da",
        "Independ\u00eancia",
        "do",
        "Brasil",
        "pelo",
        "imperador",
        "Pedro",
        "I",
        "em",
        "7",
        "de",
        "setembro",
        "de",
        "1822",
        ".",
        "Obra",
        "de",
        "Pedro",
        "Am\u00e9rico",
        "(",
        "1888",
        ")",
        "Em",
        "decorr\u00eancia",
        "desses",
        "acontecimentos",
        ",",
        "a",
        "coroa",
        "portuguesa",
        "tentou",
        ",",
        "mais",
        "uma",
        "vez",
        ",",
        "transformar",
        "o",
        "Brasil",
        "em",
        "uma",
        "col\u00f4nia",
        ",",
        "privando",
        "o",
        "pa\u00eds",
        "do",
        "estatuto",
        "de",
        "Reino",
        ",",
        "adquirido",
        "em",
        "1815",
        ".",
        "[",
        "72",
        "]",
        "Os",
        "brasileiros",
        "se",
        "recusaram",
        "a",
        "ceder",
        "e",
        "D.",
        "Pedro",
        "ficou",
        "com",
        "eles",
        ",",
        "declarando",
        "a",
        "independ\u00eancia",
        "do",
        "pa\u00eds",
        "do",
        "Reino",
        "Unido",
        "de",
        "Portugal",
        ",",
        "Brasil",
        "e",
        "Algarves",
        ",",
        "em",
        "7",
        "de",
        "setembro",
        "de",
        "1822",
        ".",
        "[",
        "73",
        "]",
        "Em",
        "12",
        "de",
        "outubro",
        "de",
        "1822",
        ",",
        "Pedro",
        "foi",
        "declarado",
        "o",
        "primeiro",
        "imperador",
        "do",
        "Brasil",
        "e",
        "coroado",
        "D.",
        "Pedro",
        "I",
        "em",
        "1",
        "de",
        "dezembro",
        "do",
        "mesmo",
        "ano",
        ",",
        "fundando",
        ",",
        "assim",
        ",",
        "o",
        "Imp\u00e9rio",
        "do",
        "Brasil",
        ".",
        "[",
        "74",
        "]",
        "A",
        "guerra",
        "da",
        "independ\u00eancia",
        "do",
        "Brasil",
        ",",
        "iniciada",
        "ao",
        "longo",
        "deste",
        "processo",
        ",",
        "propagou-se",
        "pelas",
        "regi\u00f5es",
        "norte",
        ",",
        "nordeste",
        "e",
        "ao",
        "sul",
        "na",
        "prov\u00edncia",
        "de",
        "Cisplatina",
        ".",
        "[",
        "75",
        "]",
        "Os",
        "\u00faltimos",
        "soldados",
        "portugueses",
        "renderam-se",
        "em",
        "8",
        "de",
        "mar\u00e7o",
        "de",
        "1824",
        ",",
        "[",
        "76",
        "]",
        "sendo",
        "a",
        "independ\u00eancia",
        "reconhecida",
        "por",
        "Portugal",
        "em",
        "29",
        "de",
        "agosto",
        "de",
        "1825",
        ",",
        "no",
        "tratado",
        "do",
        "Rio",
        "de",
        "Janeiro",
        ".",
        "[",
        "77",
        "]",
        "A",
        "primeira",
        "constitui\u00e7\u00e3o",
        "brasileira",
        "foi",
        "outorgada",
        "em",
        "25",
        "de",
        "mar\u00e7o",
        "de",
        "1824",
        ",",
        "ap\u00f3s",
        "a",
        "sua",
        "aceita\u00e7\u00e3o",
        "pelos",
        "conselhos",
        "municipais",
        "de",
        "todo",
        "o",
        "pa\u00eds",
        ".",
        "[",
        "78",
        "]",
        "[",
        "79",
        "]",
        "Exaurido",
        "no",
        "Brasil",
        "por",
        "anos",
        "de",
        "exerc\u00edcio",
        "do",
        "poder",
        "moderador",
        ",",
        "per\u00edodo",
        "no",
        "qual",
        "tamb\u00e9m",
        "enfrentou",
        "em",
        "Pernambuco",
        "o",
        "movimento",
        "separatista",
        "conhecido",
        "como",
        "Confedera\u00e7\u00e3o",
        "do",
        "Equador",
        ",",
        "e",
        "inconformado",
        "com",
        "o",
        "rumo",
        "que",
        "os",
        "absolutistas",
        "portugueses",
        "haviam",
        "imprimido",
        "\u00e0",
        "sucess\u00e3o",
        "de",
        "D.",
        "Jo\u00e3o",
        "VI",
        ",",
        "D.",
        "Pedro",
        "I",
        "abdicou",
        "em",
        "7",
        "de",
        "abril",
        "de",
        "1831",
        ",",
        "em",
        "favor",
        "de",
        "seu",
        "filho",
        "de",
        "cinco",
        "anos",
        "e",
        "herdeiro",
        "(",
        "que",
        "viria",
        "a",
        "ser",
        "o",
        "imperador",
        "Dom",
        "Pedro",
        "II",
        ")",
        ",",
        "e",
        "retornou",
        "\u00e0",
        "Europa",
        "a",
        "fim",
        "de",
        "recuperar",
        "a",
        "coroa",
        "para",
        "sua",
        "filha",
        ".",
        "[",
        "80",
        "]",
        "Como",
        "o",
        "novo",
        "imperador",
        "n\u00e3o",
        "poderia",
        ",",
        "at\u00e9",
        "atingir",
        "a",
        "maturidade",
        ",",
        "exercer",
        "suas",
        "prerrogativas",
        "constitucionais",
        ",",
        "a",
        "reg\u00eancia",
        "foi",
        "adotada",
        ".",
        "[",
        "81",
        "]",
        "Dom",
        "Pedro",
        "II",
        ",",
        "imperador",
        "entre",
        "1840",
        "e",
        "1889",
        "Durante",
        "o",
        "per\u00edodo",
        "regencial",
        "ocorreu",
        "uma",
        "s\u00e9rie",
        "de",
        "rebeli\u00f5es",
        "localizadas",
        ",",
        "como",
        "a",
        "Cabanagem",
        ",",
        "a",
        "Revolta",
        "dos",
        "Mal\u00eas",
        ",",
        "a",
        "Balaiada",
        ",",
        "a",
        "Sabinada",
        "e",
        "a",
        "Revolu\u00e7\u00e3o",
        "Farroupilha",
        ",",
        "decorrentes",
        "do",
        "descontentamento",
        "das",
        "prov\u00edncias",
        "com",
        "o",
        "poder",
        "central",
        "e",
        "das",
        "tens\u00f5es",
        "sociais",
        "latentes",
        "de",
        "uma",
        "na\u00e7\u00e3o",
        "escravocrata",
        "e",
        "rec\u00e9m-independente",
        ".",
        "[",
        "82",
        "]",
        "Em",
        "meio",
        "a",
        "esta",
        "agita\u00e7\u00e3o",
        ",",
        "D.",
        "Pedro",
        "II",
        "foi",
        "declarado",
        "imperador",
        "prematuramente",
        "em",
        "23",
        "de",
        "julho",
        "de",
        "1840",
        ".",
        "Por\u00e9m",
        ",",
        "somente",
        "ao",
        "final",
        "daquela",
        "d\u00e9cada",
        ",",
        "as",
        "\u00faltimas",
        "revoltas",
        "do",
        "per\u00edodo",
        "regencial",
        "e",
        "outras",
        "posteriores",
        ",",
        "como",
        "a",
        "Revolu\u00e7\u00e3o",
        "Praieira",
        ",",
        "foram",
        "debeladas",
        "e",
        "o",
        "pa\u00eds",
        "p\u00f4de",
        "voltar",
        "a",
        "uma",
        "relativa",
        "estabilidade",
        "pol\u00edtica",
        "interna",
        ".",
        "[",
        "39",
        "]",
        "Internacionalmente",
        ",",
        "ap\u00f3s",
        "a",
        "perda",
        "de",
        "Cisplatina",
        ",",
        "que",
        "se",
        "tornou",
        "o",
        "Uruguai",
        ",",
        "o",
        "Brasil",
        "saiu",
        "vitorioso",
        "de",
        "tr\u00eas",
        "guerras",
        "no",
        "Cone",
        "Sul",
        "durante",
        "o",
        "reinado",
        "de",
        "Dom",
        "Pedro",
        "II",
        ":",
        "a",
        "guerra",
        "do",
        "Prata",
        ",",
        "a",
        "guerra",
        "do",
        "Uruguai",
        "e",
        "a",
        "guerra",
        "do",
        "Paraguai",
        "naquele",
        "que",
        ",",
        "al\u00e9m",
        "de",
        "ter",
        "sido",
        "um",
        "dos",
        "maiores",
        "conflitos",
        "da",
        "hist\u00f3ria",
        "(",
        "o",
        "maior",
        "da",
        "Am\u00e9rica",
        "do",
        "Sul",
        ")",
        ",",
        "foi",
        "o",
        "que",
        "exigiu",
        "o",
        "maior",
        "esfor\u00e7o",
        "de",
        "guerra",
        "na",
        "hist\u00f3ria",
        "do",
        "pa\u00eds",
        ".",
        "[",
        "83",
        "]",
        "Concernente",
        "\u00e0",
        "quest\u00e3o",
        "da",
        "escravid\u00e3o",
        "no",
        "pa\u00eds",
        ",",
        "somente",
        "ap\u00f3s",
        "anos",
        "de",
        "press\u00e3o",
        "comercial",
        "e",
        "mar\u00edtima",
        "exercida",
        "pelo",
        "Reino",
        "Unido",
        ",",
        "em",
        "decorr\u00eancia",
        "da",
        "lei",
        "``",
        "Bill",
        "Aberdeen",
        "''",
        ",",
        "o",
        "Brasil",
        "concordou",
        "em",
        "abandonar",
        "o",
        "tr\u00e1fico",
        "internacional",
        "de",
        "escravos",
        ",",
        "em",
        "1850",
        ".",
        "Apesar",
        "disso",
        "e",
        "da",
        "repercuss\u00e3o",
        "internacional",
        ",",
        "dos",
        "efeitos",
        "pol\u00edticos",
        "e",
        "econ\u00f4micos",
        "decorrentes",
        "da",
        "derrota",
        "dos",
        "Estados",
        "Confederados",
        "na",
        "Guerra",
        "Civil",
        "Americana",
        "durante",
        "a",
        "d\u00e9cada",
        "de",
        "1860",
        ",",
        "foi",
        "apenas",
        "em",
        "1888",
        ",",
        "ap\u00f3s",
        "um",
        "longo",
        "processo",
        "de",
        "mobiliza\u00e7\u00e3o",
        "interna",
        "e",
        "debate",
        "para",
        "a",
        "desmontagem",
        "moral",
        "e",
        "legal",
        "da",
        "escravid\u00e3o",
        ",",
        "que",
        "essa",
        "foi",
        "formalmente",
        "abolida",
        "no",
        "Brasil",
        ".",
        "[",
        "84",
        "]",
        "[",
        "85",
        "]",
        "Em",
        "15",
        "de",
        "novembro",
        "de",
        "1889",
        ",",
        "desgastada",
        "por",
        "anos",
        "de",
        "estagna\u00e7\u00e3o",
        "econ\u00f4mica",
        ",",
        "em",
        "atrito",
        "com",
        "a",
        "oficialidade",
        "do",
        "Ex\u00e9rcito",
        "e",
        "tamb\u00e9m",
        "com",
        "as",
        "elites",
        "rurais",
        "e",
        "financeiras",
        "(",
        "embora",
        "por",
        "raz\u00f5es",
        "diferentes",
        ")",
        ",",
        "a",
        "monarquia",
        "foi",
        "derrubada",
        "por",
        "um",
        "golpe",
        "militar",
        ".",
        "[",
        "86",
        "]",
        "[",
        "87",
        "]"
    ],
    [
        "Primeira",
        "Rep\u00fablica",
        "e",
        "Era",
        "Vargas",
        "Ver",
        "artigos",
        "principais",
        ":",
        "Proclama\u00e7\u00e3o",
        "da",
        "Rep\u00fablica",
        ",",
        "Rep\u00fablica",
        "Velha",
        "e",
        "Era",
        "Vargas",
        "Proclama\u00e7\u00e3o",
        "da",
        "Rep\u00fablica",
        ",",
        "\u00f3leo",
        "sobre",
        "tela",
        "de",
        "1893",
        ",",
        "por",
        "Benedito",
        "Calixto",
        "Diretamente",
        ",",
        "ou",
        "atrav\u00e9s",
        "de",
        "figuras",
        "como",
        "Vargas",
        "(",
        "centro",
        ")",
        ",",
        "o",
        "Ex\u00e9rcito",
        "esteve",
        "no",
        "poder",
        "em",
        "grande",
        "parte",
        "do",
        "per\u00edodo",
        "republicano",
        "Soldados",
        "da",
        "For\u00e7a",
        "Expedicion\u00e1ria",
        "Brasileira",
        "(",
        "FEB",
        ")",
        "saudados",
        "em",
        "Massarosa",
        ",",
        "It\u00e1lia",
        ",",
        "setembro",
        "de",
        "1944",
        ".",
        "A",
        "FEB",
        "foi",
        "a",
        "maior",
        "for\u00e7a",
        "militar",
        "latino-americana",
        "na",
        "Segunda",
        "Guerra",
        "Mundial",
        ".",
        "Com",
        "o",
        "in\u00edcio",
        "do",
        "governo",
        "republicano",
        ",",
        "sendo",
        "pouco",
        "mais",
        "do",
        "que",
        "uma",
        "ditadura",
        "militar",
        ",",
        "a",
        "ent\u00e3o",
        "nova",
        "constitui\u00e7\u00e3o",
        "de",
        "1891",
        "[",
        "28",
        "]",
        "previa",
        "elei\u00e7\u00f5es",
        "diretas",
        "apenas",
        "para",
        "1894",
        "e",
        ",",
        "embora",
        "abolisse",
        "a",
        "restri\u00e7\u00e3o",
        "do",
        "per\u00edodo",
        "mon\u00e1rquico",
        "que",
        "estabelecia",
        "direito",
        "ao",
        "voto",
        "apenas",
        "aos",
        "que",
        "tivessem",
        "determinado",
        "n\u00edvel",
        "de",
        "renda",
        ",",
        "mantinha",
        "o",
        "exerc\u00edcio",
        "do",
        "voto",
        "em",
        "car\u00e1ter",
        "aberto",
        "(",
        "n\u00e3o",
        "secreto",
        ")",
        "e",
        ",",
        "entre",
        "outras",
        "restri\u00e7\u00f5es",
        ",",
        "circunscrito",
        "apenas",
        "aos",
        "homens",
        ",",
        "alfabetizados",
        ",",
        "numa",
        "\u00e9poca",
        "em",
        "que",
        "a",
        "popula\u00e7\u00e3o",
        "do",
        "pa\u00eds",
        "era",
        "majoritariamente",
        "analfabeta",
        ".",
        "[",
        "88",
        "]",
        "Neste",
        "primeiro",
        "per\u00edodo",
        ",",
        "o",
        "pa\u00eds",
        "republicano",
        "manteve",
        "um",
        "relativo",
        "equil\u00edbrio",
        "em",
        "rela\u00e7\u00e3o",
        "\u00e0",
        "pol\u00edtica",
        "externa",
        ",",
        "que",
        "s\u00f3",
        "foi",
        "rompido",
        "pela",
        "quest\u00e3o",
        "acriana",
        "[",
        "89",
        "]",
        "(",
        "1899\u20131902",
        ")",
        "e",
        "pelo",
        "envolvimento",
        "do",
        "pa\u00eds",
        "na",
        "Primeira",
        "Guerra",
        "Mundial",
        "(",
        "1914\u20131918",
        ")",
        ".",
        "[",
        "90",
        "]",
        "[",
        "91",
        "]",
        "[",
        "92",
        "]",
        "Internamente",
        ",",
        "a",
        "partir",
        "da",
        "crise",
        "do",
        "encilhamento",
        "[",
        "93",
        "]",
        "[",
        "94",
        "]",
        "[",
        "95",
        "]",
        "e",
        "da",
        "1\u00aa",
        "Revolta",
        "da",
        "Armada",
        "em",
        "1891",
        ",",
        "[",
        "96",
        "]",
        "iniciou-se",
        "um",
        "ciclo",
        "prolongado",
        "de",
        "instabilidade",
        "financeira",
        ",",
        "pol\u00edtica",
        "e",
        "social",
        "que",
        "se",
        "estenderia",
        "at\u00e9",
        "a",
        "d\u00e9cada",
        "de",
        "1920",
        ",",
        "mantendo",
        "o",
        "pa\u00eds",
        "assolado",
        "por",
        "diversas",
        "rebeli\u00f5es",
        ",",
        "tanto",
        "civis",
        "[",
        "97",
        "]",
        "[",
        "98",
        "]",
        "[",
        "99",
        "]",
        "como",
        "militares",
        ".",
        "[",
        "100",
        "]",
        "[",
        "101",
        "]",
        "[",
        "102",
        "]",
        "Pouco",
        "a",
        "pouco",
        ",",
        "estas",
        "rebeli\u00f5es",
        "minaram",
        "o",
        "regime",
        "de",
        "tal",
        "forma",
        "que",
        ",",
        "em",
        "1930",
        ",",
        "foi",
        "poss\u00edvel",
        "ao",
        "candidato",
        "presidencial",
        "derrotado",
        "nas",
        "elei\u00e7\u00f5es",
        "daquele",
        "ano",
        ",",
        "Get\u00falio",
        "Vargas",
        ",",
        "na",
        "esteira",
        "do",
        "assassinato",
        "de",
        "Jo\u00e3o",
        "Pessoa",
        ",",
        "seu",
        "companheiro",
        "de",
        "chapa",
        ",",
        "liderar",
        "a",
        "Revolu\u00e7\u00e3o",
        "de",
        "1930",
        ",",
        "com",
        "o",
        "apoio",
        "dos",
        "militares",
        ",",
        "e",
        "assumir",
        "a",
        "presid\u00eancia",
        "da",
        "rep\u00fablica",
        ".",
        "[",
        "103",
        "]",
        "Vargas",
        "e",
        "os",
        "militares",
        ",",
        "que",
        "deveriam",
        "assumir",
        "a",
        "presid\u00eancia",
        "apenas",
        "temporariamente",
        "a",
        "fim",
        "de",
        "implementar",
        "reformas",
        "democr\u00e1ticas",
        ",",
        "fecharam",
        "o",
        "congresso",
        "nacional",
        "brasileiro",
        "e",
        "seguiram",
        "governando",
        "sob",
        "estado",
        "de",
        "emerg\u00eancia",
        ",",
        "tendo",
        "feito",
        "a",
        "interven\u00e7\u00e3o",
        "federal",
        "de",
        "todos",
        "os",
        "estados",
        ",",
        "\u00e0",
        "exce\u00e7\u00e3o",
        "de",
        "Minas",
        "Gerais",
        ",",
        "[",
        "104",
        "]",
        "substituindo",
        "os",
        "governadores",
        "dos",
        "estados",
        "por",
        "interventores",
        "federais",
        ",",
        "que",
        "eram",
        "seus",
        "apoiadores",
        "pol\u00edticos",
        ".",
        "[",
        "105",
        "]",
        "Sob",
        "a",
        "justificativa",
        "de",
        "cobrar",
        "a",
        "implementa\u00e7\u00e3o",
        "das",
        "promessas",
        "de",
        "reformas",
        "democr\u00e1ticas",
        "em",
        "uma",
        "nova",
        "constitui\u00e7\u00e3o",
        ",",
        "[",
        "106",
        "]",
        "em",
        "1932",
        "a",
        "oligarquia",
        "paulista",
        "tentou",
        "recuperar",
        "o",
        "poder",
        "atrav\u00e9s",
        "de",
        "uma",
        "revolu\u00e7\u00e3o",
        "armada",
        "[",
        "107",
        "]",
        "e",
        ",",
        "em",
        "1935",
        ",",
        "os",
        "comunistas",
        "se",
        "rebelaram",
        "na",
        "Intentona",
        "Comunista",
        ",",
        "[",
        "108",
        "]",
        "tendo",
        "ambos",
        "os",
        "movimentos",
        "sido",
        "derrotados",
        ".",
        "No",
        "entanto",
        ",",
        "a",
        "amea\u00e7a",
        "comunista",
        "serviu",
        "de",
        "pretexto",
        "tanto",
        "para",
        "impedir",
        "as",
        "elei\u00e7\u00f5es",
        "previamente",
        "estipuladas",
        ",",
        "como",
        "para",
        "que",
        "Vargas",
        "e",
        "os",
        "militares",
        "lan\u00e7assem",
        "m\u00e3o",
        "de",
        "outro",
        "golpe",
        "de",
        "Estado",
        "em",
        "1937",
        "estabelecendo",
        "o",
        "Estado",
        "Novo",
        ",",
        "formalizando",
        "assim",
        "o",
        "status",
        "ditatorial",
        "do",
        "regime",
        ".",
        "[",
        "109",
        "]",
        "Em",
        "maio",
        "de",
        "1938",
        ",",
        "houve",
        "o",
        "Levante",
        "integralista",
        ",",
        "ainda",
        "outra",
        "tentativa",
        "fracassada",
        "de",
        "tomada",
        "de",
        "poder",
        ",",
        "desta",
        "vez",
        "por",
        "parte",
        "dos",
        "nacionalistas",
        ".",
        "[",
        "110",
        "]",
        "O",
        "Brasil",
        "manteve-se",
        "neutro",
        "durante",
        "os",
        "primeiros",
        "anos",
        "da",
        "Segunda",
        "Guerra",
        "Mundial",
        "(",
        "1939\u20131945",
        ")",
        "at\u00e9",
        "os",
        "antecedentes",
        "que",
        "o",
        "levaram",
        "a",
        "postar-se",
        "ao",
        "lado",
        "dos",
        "Estados",
        "Unidos",
        "durante",
        "a",
        "Confer\u00eancia",
        "Interamericana",
        "de",
        "1942",
        ",",
        "realizada",
        "no",
        "Rio",
        "de",
        "Janeiro",
        "em",
        "janeiro",
        ",",
        "rompendo",
        "rela\u00e7\u00f5es",
        "diplom\u00e1ticas",
        "com",
        "as",
        "pot\u00eancias",
        "do",
        "Eixo",
        ".",
        "[",
        "111",
        "]",
        "[",
        "112",
        "]",
        "Em",
        "repres\u00e1lia",
        ",",
        "as",
        "marinhas",
        "de",
        "guerra",
        "da",
        "Alemanha",
        "e",
        "It\u00e1lia",
        "fascista",
        "estenderam",
        "sua",
        "campanha",
        "de",
        "guerra",
        "submarina",
        "ao",
        "Brasil",
        "e",
        ",",
        "ap\u00f3s",
        "meses",
        "de",
        "cont\u00ednuo",
        "afundamento",
        "de",
        "navios",
        "mercantes",
        "brasileiros",
        "e",
        "forte",
        "press\u00e3o",
        "popular",
        ",",
        "o",
        "governo",
        "declarou-lhes",
        "guerra",
        "em",
        "agosto",
        "daquele",
        "ano",
        ",",
        "[",
        "113",
        "]",
        "[",
        "112",
        "]",
        "tendo",
        "somente",
        "em",
        "1944",
        "enviado",
        "uma",
        "for\u00e7a",
        "expedicion\u00e1ria",
        "para",
        "combater",
        "na",
        "Europa",
        ".",
        "[",
        "114",
        "]",
        "[",
        "115",
        "]",
        "Com",
        "a",
        "vit\u00f3ria",
        "aliada",
        "em",
        "1945",
        "e",
        "o",
        "fim",
        "dos",
        "regimes",
        "nazifascistas",
        "na",
        "Europa",
        ",",
        "a",
        "posi\u00e7\u00e3o",
        "de",
        "Vargas",
        "tornou-se",
        "insustent\u00e1vel",
        "e",
        "ele",
        "foi",
        "rapidamente",
        "deposto",
        "por",
        "outro",
        "golpe",
        "militar",
        ".",
        "[",
        "116",
        "]",
        "A",
        "democracia",
        "foi",
        "``",
        "restabelecida",
        "''",
        "[",
        "117",
        "]",
        "e",
        "o",
        "general",
        "Eurico",
        "Gaspar",
        "Dutra",
        "foi",
        "eleito",
        "presidente",
        ",",
        "tomando",
        "posse",
        "em",
        "1946",
        ".",
        "[",
        "118",
        "]",
        "Tendo",
        "voltado",
        "ao",
        "poder",
        "democraticamente",
        "eleito",
        "em",
        "1950",
        ",",
        "Vargas",
        "suicidou-se",
        "em",
        "agosto",
        "de",
        "1954",
        ",",
        "em",
        "meio",
        "a",
        "uma",
        "crise",
        "pol\u00edtica",
        ".",
        "[",
        "119",
        "]",
        "[",
        "120",
        "]",
        "Quarta",
        "Rep\u00fablica",
        "e",
        "ditadura",
        "militar",
        "Ver",
        "artigos",
        "principais",
        ":",
        "Quarta",
        "Rep\u00fablica",
        "e",
        "Ditadura",
        "militar",
        "Edif\u00edcio-sede",
        "do",
        "Congresso",
        "Nacional",
        "do",
        "Brasil",
        "em",
        "1959",
        ",",
        "durante",
        "a",
        "constru\u00e7\u00e3o",
        "da",
        "nova",
        "capital",
        "federal",
        "Tanques",
        "M41",
        "ocupam",
        "a",
        "Avenida",
        "Presidente",
        "Vargas",
        ",",
        "no",
        "Rio",
        "de",
        "Janeiro",
        ",",
        "em",
        "abril",
        "de",
        "1968",
        ",",
        "durante",
        "a",
        "ditadura",
        "militar",
        "V\u00e1rios",
        "governos",
        "provis\u00f3rios",
        "breves",
        "sucederam-se",
        "ap\u00f3s",
        "o",
        "suic\u00eddio",
        "de",
        "Vargas",
        ".",
        "[",
        "121",
        "]",
        "Em",
        "1955",
        ",",
        "atrav\u00e9s",
        "de",
        "elei\u00e7\u00f5es",
        "diretas",
        ",",
        "Juscelino",
        "Kubitschek",
        "tornou-se",
        "presidente",
        "e",
        "assumiu",
        "uma",
        "postura",
        "conciliadora",
        "em",
        "rela\u00e7\u00e3o",
        "\u00e0",
        "oposi\u00e7\u00e3o",
        "pol\u00edtica",
        ",",
        "o",
        "que",
        "lhe",
        "permitiu",
        "governar",
        "sem",
        "grandes",
        "crises",
        ".",
        "[",
        "122",
        "]",
        "A",
        "economia",
        "e",
        "o",
        "setor",
        "industrial",
        "cresceram",
        "consideravelmente",
        ",",
        "[",
        "123",
        "]",
        "mas",
        "sua",
        "maior",
        "conquista",
        "foi",
        "a",
        "constru\u00e7\u00e3o",
        "da",
        "nova",
        "capital",
        ",",
        "Bras\u00edlia",
        ",",
        "inaugurada",
        "em",
        "1960",
        ".",
        "[",
        "124",
        "]",
        "O",
        "sucessor",
        "de",
        "Kubitschek",
        ",",
        "J\u00e2nio",
        "Quadros",
        ",",
        "eleito",
        "em",
        "1960",
        ",",
        "renunciou",
        "em",
        "1961",
        "menos",
        "de",
        "sete",
        "meses",
        "ap\u00f3s",
        "assumir",
        "o",
        "cargo",
        ".",
        "[",
        "125",
        "]",
        "Seu",
        "vice-presidente",
        ",",
        "Jo\u00e3o",
        "Goulart",
        ",",
        "assumiu",
        "a",
        "presid\u00eancia",
        ",",
        "mas",
        "suscitou",
        "forte",
        "oposi\u00e7\u00e3o",
        "pol\u00edtica",
        "[",
        "126",
        "]",
        "e",
        "foi",
        "deposto",
        "pelo",
        "Golpe",
        "de",
        "1964",
        "que",
        "resultou",
        "em",
        "um",
        "regime",
        "militar",
        ".",
        "[",
        "127",
        "]",
        "O",
        "novo",
        "regime",
        "se",
        "destinava",
        "a",
        "ser",
        "transit\u00f3rio",
        ",",
        "[",
        "128",
        "]",
        "mas",
        ",",
        "cada",
        "vez",
        "mais",
        "fechado",
        "em",
        "si",
        "mesmo",
        ",",
        "tornou-se",
        "uma",
        "ditadura",
        "plena",
        "com",
        "a",
        "promulga\u00e7\u00e3o",
        "do",
        "Ato",
        "Institucional",
        "N\u00ba",
        "5",
        "em",
        "1968",
        ".",
        "[",
        "129",
        "]",
        "A",
        "censura",
        "e",
        "a",
        "repress\u00e3o",
        "em",
        "todas",
        "as",
        "suas",
        "formas",
        ",",
        "incluindo",
        "a",
        "tortura",
        ",",
        "n\u00e3o",
        "se",
        "restringiram",
        "aos",
        "pol\u00edticos",
        "oposicionistas",
        "e",
        "militantes",
        "de",
        "esquerda",
        ".",
        "A",
        "sua",
        "a\u00e7\u00e3o",
        "alcan\u00e7ou",
        "a",
        "todos",
        "aqueles",
        "a",
        "quem",
        "o",
        "regime",
        "encarava",
        "como",
        "opositores",
        ",",
        "ou",
        "a",
        "eles",
        "ligados",
        ",",
        "o",
        "que",
        "abrangeu",
        "praticamente",
        "todos",
        "os",
        "setores",
        "sociais",
        ";",
        "entre",
        "eles",
        "artistas",
        ",",
        "estudantes",
        ",",
        "jornalistas",
        ",",
        "cl\u00e9rigos",
        ",",
        "sindicalistas",
        ",",
        "professores",
        ",",
        "intelectuais",
        ",",
        "al\u00e9m",
        "dos",
        "pr\u00f3prios",
        "militares",
        "e",
        "policiais",
        "que",
        "demonstrassem",
        "n\u00e3o",
        "estarem",
        "alinhados",
        "com",
        "o",
        "regime",
        "[",
        "130",
        "]",
        "[",
        "131",
        "]",
        "e",
        "familiares",
        "de",
        "presos",
        "pol\u00edticos",
        ".",
        "[",
        "132",
        "]",
        "[",
        "133",
        "]",
        "Atrav\u00e9s",
        "da",
        "Opera\u00e7\u00e3o",
        "Condor",
        ",",
        "o",
        "governo",
        "brasileiro",
        "tamb\u00e9m",
        "participou",
        "na",
        "persegui\u00e7\u00e3o",
        "internacional",
        "a",
        "dissidentes",
        "sul-americanos",
        "em",
        "geral",
        ".",
        "[",
        "134",
        "]",
        "A",
        "exemplo",
        "de",
        "outros",
        "regimes",
        "ditatoriais",
        "na",
        "hist\u00f3ria",
        ",",
        "o",
        "regime",
        "militar",
        "brasileiro",
        "atingiu",
        "o",
        "auge",
        "de",
        "sua",
        "popularidade",
        "num",
        "momento",
        "de",
        "alto",
        "crescimento",
        "econ\u00f4mico",
        ",",
        "que",
        "ficou",
        "conhecido",
        "como",
        "``",
        "milagre",
        "econ\u00f4mico",
        "''",
        ",",
        "momento",
        "este",
        "que",
        "coincidiu",
        "com",
        "o",
        "auge",
        "da",
        "repress\u00e3o",
        ".",
        "[",
        "135",
        "]",
        "Lentamente",
        ",",
        "no",
        "entanto",
        ",",
        "o",
        "desgaste",
        "natural",
        "de",
        "anos",
        "de",
        "poder",
        "ditatorial",
        ",",
        "que",
        "n\u00e3o",
        "abrandou",
        "a",
        "repress\u00e3o",
        "mesmo",
        "ap\u00f3s",
        "a",
        "derrota",
        "da",
        "guerrilha",
        "de",
        "esquerda",
        ",",
        "[",
        "136",
        "]",
        "[",
        "137",
        "]",
        "somado",
        "\u00e0",
        "inabilidade",
        "em",
        "lidar",
        "com",
        "as",
        "crises",
        "econ\u00f4micas",
        "do",
        "per\u00edodo",
        ",",
        "o",
        "crescimento",
        "da",
        "oposi\u00e7\u00e3o",
        "pol\u00edtica",
        "nas",
        "elei\u00e7\u00f5es",
        "regionais",
        "[",
        "138",
        "]",
        "e",
        "ainda",
        "as",
        "press\u00f5es",
        "populares",
        ",",
        "tornaram",
        "inevit\u00e1vel",
        "a",
        "abertura",
        "pol\u00edtica",
        "do",
        "regime",
        "que",
        ",",
        "por",
        "seu",
        "lado",
        ",",
        "foi",
        "conduzida",
        "pelos",
        "generais",
        "Geisel",
        "e",
        "Golbery",
        ".",
        "[",
        "139",
        "]",
        "Com",
        "a",
        "promulga\u00e7\u00e3o",
        "da",
        "Lei",
        "da",
        "Anistia",
        "em",
        "1979",
        ",",
        "o",
        "Brasil",
        "lentamente",
        "iniciou",
        "a",
        "volta",
        "\u00e0",
        "democracia",
        ",",
        "que",
        "se",
        "completaria",
        "na",
        "d\u00e9cada",
        "de",
        "1980",
        ".",
        "[",
        "140",
        "]"
    ]
]